自序

抗戰期間，我寫了《唯識學探源》，《性空學探源》二書。為了探求大乘三系的淵源，還想寫一部《如來藏學探源》，由於抗戰結束了，種種因緣，沒有能寫出。來臺灣以後，在經論的探求中，才理解到：緣起與空，唯識熏變，在《阿含經》與部派佛教中，發見其淵源；而如來藏（即佛性）說，卻是大乘佛教的不共法，是「別教」。在如來藏說的開展中，與《阿含經》說的「心清淨，為客塵所染」相結合，而如來藏的原始說，是真我。眾生身心相續中的如來藏我，是「法身遍在」，「涅槃常住」的信仰，通過法法平等、法法涉入的初期大乘經說而引發出來；在初期大乘的開展中，從多方面露出這一思想的端倪。龍樹的大乘論中，還沒有明確的說到如來藏與佛性，所以這是後期大乘。西元三世紀以下，正是印度梵文學復興的時代，印度大乘佛教，也就適應此一思潮，而說「如來之藏」，明確的說：「我者，即是如來藏義；一切眾生悉有佛性，即是我義」。

一切眾生有如來藏我，在中國佛教界，從來不曾感到意外，只是信受讚歎，但印度佛教界可不同了！常住不變的，妙樂的「我」，是眾生的生命自體；轉迷妄而達「梵我一如」，得真解脫，是印度神教思想的主流。釋尊為人類說法，從眾生的蘊界處中，觀一切為緣所生法，無常故苦，苦故無我無我所；依空無我得解脫，顯出了不共世間，超越世間的佛法。從部派到初期大乘佛教，說明上有無邊的方便不同，而依空無我得解脫，還是被公認的。現在說，一切眾生的蘊界處中，有常住、清淨的如來藏我，這是極不平常的教說！印度佛教有著悠久的傳統，沒有忘卻釋尊教法的大乘者，對於如來藏我，起來給以合理的解說：如來藏是約真如空性說的，或約緣起空說的。這樣，如來藏出纏的佛，可以名為「大我」（或約八自在說），而眾生位上的如來藏，被解說為「無我如來之藏」了。一切眾生有（與如來藏同義）佛性，被解說為「當有」了。這是印度大乘佛教的如來藏說（不過，眾生的如來藏我，秘密大乘佛教中，發展為「本初佛」，與印度的梵我一如，可說達到了一致的地步）。

我在《初期大乘佛教之起源與開展》的寫作過程中，附帶集錄些有關如來藏佛性說的資料。拿來整理一下，再補充些後期大乘經論的抉擇，題為《如來藏之研究》，作為從前想寫而沒有寫的《如來藏學探源》，補足了從前的一番心願！

第一章　序說

第一節　如來藏學在佛教中的地位

如來藏（tathāgata-garbha），如來界——如來性（tathāgata-dhātu），佛性——佛界（buddha-dhātu）等，這一類名詞，在意義上雖有多少的差別，然作為成佛的可能性，眾生與佛的本性不二來說，有著一致的意義。在印度，如來藏說的興起，約在西元三世紀，從初期大乘而進入後期大乘佛教的階段。在西元四、五世紀中，非常的興盛；有關（廣義的）如來藏說的經典，也紛紛流傳出來。如來藏說，以後期大乘經為主，在論師們——印度的大乘論師，中觀（Madhyamaka）與瑜伽（Yoga）二家，都說如來藏說是不了義的，以中觀及唯識的「密意」去解說他。其實，這一思想系，有獨到的立場，主要是眾生與佛有共同的體性；依此為宗本，說明依此而有生死、眾生，依此而有究竟解脫、如來。如《不增不減經》(大正一六．四六七中)說：

「舍利弗！即此法身，過於恒沙無邊煩惱所纏，從無始世來，隨順世間，波浪漂流，往來生死，名為眾生。舍利弗！即此法身，厭離世間生死苦惱，棄捨一切諸有欲求，行十波羅蜜，攝八萬四千法門，修菩提行，名為菩薩。復次，舍利弗！即此法身，離一切世間煩惱使纏，過一切苦，離一切煩惱垢，得清淨，住於彼岸清淨法中，到一切眾生所願（見）之地；於一切境界中，究竟通達，更無勝者；離一切障，離一切礙，於一切法中得自在力，名為如來應正遍知」。

《不增不減經》所說的法身（dharma-kāya），也是如來藏的別名。從這立論的宗依來說，與中觀家「以有空義故，一切法得成」不同；也與瑜伽家依虛妄分別的阿賴耶（ālaya）識為「所知依」不同。如來藏說有獨到的立場，富有「真我論」的特色。由於如來藏說以經典為主，所以重論的學派，如西藏學者，只承認大乘的「中觀見」與「唯識見」，而不承認「藏性見」的存在。

中國佛教是重經的，所以有「經富論貧」的評語。如來藏、佛性法門，傳到重經的中國來，受到中國佛教高度的讚揚。如賢首宗立五教、三宗，三宗是「法相宗」、「破相宗」、「法性宗」。如來藏說是五教中的終教，與頓教、圓教，都是「顯性」的「法性宗」，只是「顯性」的理論與方法，多少不同而已。禪宗是從「如來（藏）禪」來的，所以闡揚這一法門的《楞嚴經》與《起信論》，雖有「疑偽」的傳說，卻受到賢首宗與禪宗的尊重。天臺宗的四明法智，論定如來藏緣起說為「別理隨緣」，「據理，隨緣未為圓極」。但同時的孤山智圓，就引用《起信論》，推重為圓極的法門。宋末以來，中國佛教傾向於融會，如來藏說也就成為大乘的通量。明末智旭是接近天臺學的，以為如來藏隨緣，是「圓極一乘」。近代太虛大師，晚年講《中國佛學》，首列一表，以「佛性」來貫通眾生與佛，這樣說：「是眾生與佛相通的心法。……由此，我們可以看出佛、心、眾生的不同，同時又可以看出眾生、心、佛的相通」。大師早年所作的〈佛藏擇法眼圖〉，〈如來藏心迷悟圖〉，都是以如來藏、佛性為宗本，來說明或融貫一切的。如來藏說，可說是中國佛學的主流！依此去觀察，如賢首宗說「性起」，禪宗說「性生」，天臺宗說「性具」，在說明上當然不同，但都是以「性」——「如來（界）性」、「法（界）性」為宗本的。這一法門，經中國佛教學者的融會發揮，與原義有了相當的距離，但確乎是中國佛教的主流，在中觀、唯識以外，表示其獨到的立場與見解。

第二節　與如來藏有關的經論

有關如來藏（tathāgata-garbha）學的經典，在佛教史上，屬於大乘佛教的後期，以為「一切法空」是不了義的，以真常——真常我、真常心為主的法門。宣說如來藏等的經論，在中國譯經史上，從西元三世紀末起，到七世紀止，譯出的為數不少。思想上，前後也多少不同。主要的教典，有：

1.《如來興顯經》，三卷，晉太康八年（西元二八七），竺法護（Dharmarakṣa）譯，是晉譯《華嚴經》的〈寶王如來性起品〉，唐譯《華嚴經》的〈如來出現品〉的初譯本。經中說破微塵出大千經，及「斯眾生類，愚騃乃爾！不能分別如來聖慧世尊普入」，即「一切眾生皆有如來智慧德相」的如來藏說。

2.《大哀經》，八卷，晉元康元年（西元二九一），竺法護譯出，與北涼曇無讖（Dharmarakṣa）所譯的《大方等大集經》的〈瓔珞品〉、〈陀羅尼自在王菩薩品〉，為同本異譯。專論如來藏法門的《寶性論》，就是依本經而造論的。在《大哀經》中，有無垢寶珠喻，及初說「無常苦空非身（我）」，「後乃達空、無相、（無）願」，「次得成於不退轉（法輪）」。這是三時教：初說聲聞教，次說空相應教，後說不退菩提法輪。《大哀經》的三時教，與《解深密經》的三時教說，第三時的意趣不同。

3.《大方等如來藏經》，一卷，「晉惠、懷時（西元二九〇——三一一），沙門法炬譯出」。這部經已經佚失，現存有晉元熙二年（西元四〇六），佛陀跋陀羅（Buddhabhadra）的譯本，也名《大方等如來藏經》。經中以九種譬喻，來說明如來藏，是一部通俗的如來藏說。

4.《大般泥洹經》，六卷，晉義熙年（西元四一七——四一八）法顯所譯。這部經，傳說與宋智猛在涼州譯出的二十卷本《泥洹經》，是同本異譯。〈六卷泥洹記〉與《二十卷泥洹記》，一致說經本是從中天竺華氏城（Pāṭaliputra）婆羅門處得來的。曇無讖所譯的《大般涅槃經》前十卷，從〈壽命品〉第一，到〈一切大眾所問品〉第五，也是這部經的異譯。依〈大涅槃經記〉，曇無讖所譯的前十卷，經本是智猛從印度取來，而留在高昌的？

5.《大般涅槃經》，四十卷，從北涼玄始十年（西元四二一）十月起，曇無讖在姑臧譯出。先譯前十卷，與法顯的《大般泥洹經》同本異譯。由於經本不完全，曇無讖回到西方去尋求，在于闐又得到經本，再回姑臧譯出。傳說雖略有出入，前十卷與後來續譯的部分，成立的時代有先後，解說也有點不同，這是無可疑的！

6.《大雲經》，或名《無想經》，曇無讖所譯。現存《大方等無想經》六卷，分三十七健度。別有《大雲無想經卷九》，一卷。《大雲經》中，說到了「常樂我淨」與「佛性」。

7.《大法鼓經》，二卷，宋元嘉中（西元四四〇前後），求那跋陀羅（Guṇabhadra）譯。

8.《央掘魔羅經》，四卷，宋元嘉中，求那跋陀羅譯。《大正藏》編入「阿含部」，是很不妥當的。

9.《勝鬘師子吼一乘大方便方廣經》，二卷，宋元嘉十三年（西元四三六），求那跋陀羅初譯。唐神龍二年到先天二年間（西元七〇六——七一三），菩提流志（Bodhiruci）重譯，編為《大寶積經》第四十八〈勝鬘夫人會〉。

10《楞伽阿跋多羅寶經》，四卷，宋元嘉二十年（西元四四三），求那跋陀羅初譯。異譯有二本：一、元魏菩提流支（Bodhiruci）在延昌二年（西元五一三）譯，名《入楞伽經》，十卷。二、唐實叉難陀（Śikṣānanda）在長安四年（西元七〇四）譯，名《大乘入楞伽經》，七卷。魏譯與唐譯本，比宋譯本增多了序起中的「請佛」、「問答」，及末後的「偈頌」。

11《寶積三昧文殊師利菩薩問法身經》，失譯，一卷，見《出三藏記集》的〈新集續撰失譯雜經錄〉，是道安所沒有見到的。隋《歷代三寶紀》以來，作為後漢安世高所譯，是不足信的！依所用的譯語，應是西晉以前所譯的。隋開皇十五年（西元五九五），闍那崛多（Jñānagupta）重譯，名《入法界體性經》，一卷。

12《如來莊嚴智慧光明入一切佛境界經》，二卷，元魏景明二年（西元五〇一），曇摩流支（Dharmaruci）初譯。梁天監五年、普通元年間（西元五〇六——五二〇），僧伽婆羅（Saṃghavarman）等再譯，名《度一切諸佛境界智嚴經》，一卷。趙宋法護（Dharmapāla）等，在大中祥符三年（西元一〇一〇）後，譯為《佛說大乘入諸佛境界智光明莊嚴經》，五卷。

13《不增不減經》，一卷，元魏孝昌元年（西元五二五），菩提流支譯。

14《無上依經》，二卷，陳永定二年（西元五五八），真諦（Paramârtha）譯，有的說是梁代所譯的。《無上依經》分六品，〈校量功德品〉第一，與失譯的《未曾有經》，唐玄奘譯的《甚希有經》，是同本異譯。

15《勝天王般若波羅蜜經》，七卷，陳天嘉六年（西元五六五），月婆首那（Upaśūnya）譯。唐顯慶五年、龍朔二年間（西元六六〇——六六三），唐玄奘所譯《大般若波羅蜜多經．第六分》，八卷（當《大般若波羅蜜多經》五六六——五七三卷），就是《勝天王般若經》的再譯。本經是《寶雲經》、《無上依經》等纂集所成的。

16《大乘密嚴經》，三卷，唐永隆、垂拱元年間（西元六八〇——六八五），地婆訶羅（Divākara）譯。唐永泰元年（西元七六五），不空（Amoghavajra）再譯，也名為《大乘密嚴經》，三卷。

屬於如來藏說的論典，有：

1.《究竟一乘寶性論》，四卷，元魏正始五年（西元五〇八）來華的，勒那摩提（Ratnamati）所譯。這部論，有本頌，解釋——偈頌及長行，沒有標明造論者的名字。漢譯以外，現存有梵本與藏譯本。依中國古人的傳說，《寶性論》是堅慧（Sāramati）菩薩造的。但西藏傳說：偈頌是彌勒（Maitreya）造，釋論是無著（Asaṅga）造的。對於本論的作者，近代有不同的見解。真諦的《婆藪槃豆法師傳》說：世親（Vasubandhu）造《三寶性論》。「三寶性」就是「寶性」，所以《梵漢對照究竟一乘寶性論研究》，推定為堅慧造本頌，世親造釋論。

2.《佛性論》，四卷，真諦於陳代譯出。論初，破斥外道、小乘、大乘空執，立三性、三無性；以下部分，與《究竟一乘寶性論》釋，大致相合。傳為世親造，恐未必是。

3.《大乘法界無差別論》，二卷，堅意菩薩造。現存有二本：一、五言的二十四頌，分為十二義，別別解釋，這是賢首疏所依的論本。二、總舉七言的二十四頌，然後分十二義解釋。論義相同，都說是唐提雲般若所譯。然《開元釋教錄》所記，指五言頌本說。

《究竟一乘寶性論》，《佛性論》，《大乘法界無差別論》，與《無上依經》，意義都非常接近。這是西元四世紀末，論師將當時流行的如來藏經典，分為十門（或十二義）而作貫攝的論集。這還是如來藏說（沒有引用《楞伽經》），不是「如來藏緣起」說。大概與《寶性論》同時，傳出了《楞伽經》，立「如來藏藏識」（tathāgatagarbha-ālayavijñāna），如來藏與藏識合流，於是又有《大乘起信論》那樣的論典。《起信論》與《楞嚴經》，有「疑偽」的傳說，所以不加論列。

第三節　如來藏的名稱與意義

如來藏（tathāgata-garbha）說，是「後期大乘」（經）的主流，經「初期大乘」的演化而來。「佛法」而演化為「大乘佛法」，根本的原因，是「佛涅槃後，佛弟子對佛的永恒懷念」。佛功德——如來光明智慧莊嚴與淨土莊嚴，菩薩的自利行與利他行，都在這一願求下開展出來。十方一切佛的功德莊嚴——理想中的佛陀，從菩薩行的實踐中實現出來，就是成佛。「初期大乘」中，廣說十方佛與十方淨土，一切法本來不生，無量數大劫修菩薩行，向普遍、廣大、悠久、甚深而無限的展延。這樣的佛陀，窮深極廣，成佛是不太容易的吧！這應該是佛弟子所迫切關懷的。「佛法」，原本是直從眾生身心，引導修行而證入的。「從博返約」，「後期大乘」的如來藏說，也就以「初期大乘」所闡明的，窮深極廣的如來光明智慧莊嚴，直從眾生身心中點出。一切眾生有如來藏（或佛性），不但一切眾生可以成佛，也提貢了頓入、易成的法門；「即心是佛」，「即身成佛」等法門，由此而發展起來。

《寶性論》說：「依如來藏有四種義，依四種義有四種名」，四名是：法身（dharmakāya）、如來（tathāgata）、聖諦（ārya-satya）、涅槃（nirvāṇa）。《勝鬘夫人經》說：「如來藏者，是法界藏，是法身藏，出世間藏，性清淨藏」。從如來藏的立場，貫攝經中的不同名義，可以理解這一思想系的源流。這些不同名稱，主要是由佛而來的。如佛（buddha）、如來（tathāgata）、勝者（jina）、法身（dharma-kāya），都是佛的異名。佛的智慧，是無上菩提（anuttara-bodhi），略稱菩提；離一切雜染而得解脫的，是涅槃（nirvāṇa）。菩提與涅槃，約佛的果德說。佛是大覺而圓成的，所體悟的名為法（dharma）、聖諦（ārya-satya）。「初期大乘」經中，多用法性（dharmatā）、（真）如（tathā）、法界（dharma-dhātu）、實際（bhūtakoṭi）等。這都是固有的名詞，到表示眾生本來有之的如來藏說興起，「胎藏」、「界藏」、「攝藏」的意義重要起來，成立新的名詞。如 garbha 是胎藏的藏：如來藏（tathāgata-garbha），佛藏（buddha-garbha），正覺藏（saṃbodhi-garbha），勝者藏（jina-garbha），法界藏（dharma-dhātu-garbha），出世間藏（lokôttara-garbha），性清淨藏（prakṛti-pariśuddha-garbha）等，都是胎藏的藏。如來藏九種譬喻中，有貧女懷妊輪王喻，是胎藏的根本意義：與種姓（gotra）說有關。如 dhātu 是界藏的藏：佛界（buddha-dhātu），如來界（tathāgata-dhātu），法界（dharma-dhātu），涅槃界（nirvāṇa-dhātu），眾生界（sattva-dhātu），都依界藏得名。dhātu，一般譯為界，如六界、十八界等，是最常見的名詞。《阿毘達磨俱舍論》卷一(大正二九．五上)說：

「法種族義，是界義，如一山中，有多銅鐵金銀等族，說名多界」。

界有多種意義，如山中的銅鐵金銀等族，是其中的一義，就是地下的礦藏。如來藏的九種譬喻中，有地有珍寶藏喻，就是界藏的譬喻。如《攝大乘論本》的「金土藏」喻，也是本有金而不見，經冶鍊而才顯現出來的。界，或譯為性，如法界或譯為法性，如來界或譯為如來性。胎藏與界藏，是不同的，但在已經有了而還沒有顯現的意義上，胎藏與界藏相通，古代的譯者，每互相通譯。如《寶性論》的「僧次無礙性」，「皆實有佛性」，「性」在梵文中，都是胎藏（garbha）。反之，如來界也有譯作如來藏的。這可見胎藏與界藏，在如來藏說的經論裡，意義相通。又如佛性一詞，是中國佛教最熟悉的。從《寶性論》的梵語看來，漢譯為佛性，或是佛藏（buddha-garbha），或是佛界（buddha-dhātu），所以佛性也不外乎胎藏與界藏。kośa，是攝藏，也就是俱舍。在《寶性論》中，都用作煩惱所藏，覆藏真實的意義。然《華嚴經．十地品》的法雲地中，說到「如來藏解脫」，「法性藏解脫」，如來藏的原語，是「如來俱舍」。又《大日經疏》釋法界藏，「梵音云俱舍」。俱舍——攝藏，似乎也與胎藏、界藏相通。不過在如來藏思想中，通俗的胎藏說，是更重要的！

如來藏是「後期大乘」的術語，而如來與藏，卻是印度世俗固有的文字，在如來藏說成立以前，如來與藏又是什麼意義呢？如來，音譯為多陀阿伽陀（tathāgata），在佛教中，是佛的德號。在佛經中，世尊的德號，廣說有十號：如來，應供，正遍知，明行足，善逝，世間解，無上士，調御丈夫，天人師，佛。適中的有三號：如來，應供，正遍知。簡要的，就稱為如來。如來的意義，經論中解說極多，如《大智度論》卷二(大正二五．七一中)說：

「云何名多陀阿伽陀？如法相解；如法相說；如諸佛安隱道來，佛如是來，更不去後有中：是故名多陀阿伽陀」。

多陀阿伽陀，一般譯作如來，其實可以作三種解說。「如法相解」，是「如解」，約智慧的通達真如說，恰如一切法的實相而通達。「如法相說」，是「如說」，約恰如其分的說法說，所以說：「如來是真語者，實語者，如語者，不誑語者，不異語者」。「如諸佛安隱道來」，是「如來」，約一切佛的平等解脫說。過去佛是這樣的，從安隱道來成佛，現在佛也是這樣的來成佛。「如」是平等不二的實相，佛就是如如的圓滿體現者，與一切佛平等，所以叫如來。雖有這三種意義，而一般都譯為如來，重於果德的成就（來）。如來為十號的最前者，佛為最後者，如來與佛，一般也可以通用。如釋迦佛（Śākya）即釋迦如來，然燈佛（Dīpaṃkara）即然燈如來；如來界即佛界，如來藏即佛藏。如來與佛，是世尊德號中最一般的。

作為世尊德號的「如來」，並非佛教特有的術語，而是世俗語言，佛教成立以前，印度文化中的固有名詞。世俗一般及宗教學者，對如來是怎樣解說的呢？如《大智度論》卷五五(大正二五．四五四中——下)說：

「或以佛名名為如來，或以眾生名字名為如來。如先世來，後世亦如是去，是亦名如來，亦名如去，如十四置難中說。……佛名如來者，……從如中來，故名如來」。

如來，在佛教中是佛的別名，解說為「從如中來」，就是悟入真如而來成佛的（「乘如實道來」）。在一般人，如來是眾生的別名，所以說：「我有種種名，或名眾生、人、天、如來等」。換言之，如來就是「我」的別名。在釋尊當時的印度宗教界，對於眾生的從生前到死後，從前生到後世，都認為有一生命主體；這一生命自體，一般稱之為我（ātman）。「我」從前世來，又到後世去，在生死中來來去去，生命自體卻是如是如是，沒有變異。如如不變，卻又隨緣而來去，所以也稱「我」為「如來」，也可以說「如去」。「十四置難」，是釋尊時代，一般宗教界所歡喜論究的十四個問題。這些難問，釋尊一概置而不答，以不加答覆來答覆他們。「十四置難」中，就有如去，如不去，如亦去亦不去，如非去非不去——四問。十四置難，即十四無記，在《阿含經》中，是一再見到的。《大智度論》這樣說：

1.「何等十四難？……死後有神去後世，無神去後世，亦有神去亦無神去（後世），死後亦非有神去亦非無神去後世」。

2.「有死後如去，有死後不如去，有死後如去不如去，有死後亦不如去亦不不如去」。

3.如佛問先尼梵志：「汝見是色如去不？答言：不也。受、想、行、識如去不？答言：不也。色中如去不？答言：不也。受、想、行、識中如去不？答言：不也。離色如去不？答言：不也。離受、想、行、識如去不？答言：不也。汝更見無色、無受、想、行、識如去者不？答言：不也。……梵志本總相為我，佛今一一別問，以是故答佛言不也」。

比對前二則，有沒有「神去」，就是有沒有「如去」。「神」是「我」的舊譯。佛與先尼（Śreṇika）梵志的問答，出於《阿含經》；《般若經》引佛與先尼梵志的問答，來說明大乘深義。經上問色如與受、想、行、識如的去不去，而龍樹（Nāgārjuna）解說為：「梵志本總相為我，佛今一一別問」，可見所問的「如」就是我；「如去」（約從前生來今生，可名「如來」）就是神我的來去。

「如來」一詞所有的兩種意義，就是佛法與世俗神教的差別。身心和合而有的眾生，是世間的現實。釋尊時代的印度，對於眾生的生命延續，從前生來今生，從今生去後世，已經是極大多數人的共同信仰。眾生的前後延續，生來死去，總覺得有什麼在來來去去，也就叫做「如來」或「如去」。到了宗教學者，要深一層的認識那生來死去的生命自體，也就是到底什麼是生命自體，印度宗教界，對生來死去的「我」，推論出多種不同的見解。但有的世俗學者，找不到什麼自我實體，因而懷疑死後去後世，而否定了生死的延續。於是「如去後世」，「如不去後世」等四個問題，經常被提出而論究起來。釋尊開示的佛法，是「無我」論，沒有自我實體，而在緣起（pratītya-samutpāda）的原理上，成立生死的延續，這與神教是根本不同的。在釋尊的正覺中，沒有神教所說的「我」——「如」，沒有如如不變而隨緣來去的，所以釋尊對他們提出的問題，一向是不加理會。然在隨順世俗的語言中，也可以說我去，也可以說如來。因為眾生的死生延續，是世俗的事實。在佛教自身，也有「如來」，也是人、天那樣有人格的，但給以新的解說。如來是「從如中來」，「從如實來」，是真如的圓滿體現者，如實道的成就者，也就是究竟圓滿的大聖者。世俗一般的如來，佛法所說的如來，是根本不同的。然在佛教普及大眾化的過程中，同一名詞而有不同意義的如來，可能會不自覺的融混不分，而不免有世俗神教化的傾向。我覺得，探求如來藏思想淵源的學者，一般都著重在「藏」，而不注意到「如來」，這對如來藏思想的淵源，以及如來藏在佛法中的真正意義，可能得不到正確的結論！所以，對如來是神我的異名，這一世間神教學者的見解，有必要將他揭示出來。

garbha 是胎藏。印度宗教學而應用胎藏說的，非常古老。在《梨俱吠陀》的創造讚歌中，就有創造神「生主」（prajāpati）的「金胎」（hiraṇya-garbha）說。從金胎而現起一切，為印度古代創造說的一種。胎是胎藏，所以這一創造神話，是生殖——生長發展說；是將人類孕育誕生的生殖觀念，應用於擬人的最高神（生主）的創造。大乘佛教在發展中，如來與藏（界藏與胎藏），是分別發展的；發展的方向，也是極複雜的。超越的理想的如來，在菩薩因位，有誕生的譬喻，極可能由此而引發如來藏——如來在胎藏的教說。從如來藏的學理意義來說，倒好像是古代的金胎說，取得了新的姿態而再現。或重視如來藏的三義，以論究「藏」的意義。實則「如來之藏」，主要為通俗的胎藏喻。如來在眾生位——胎藏，雖沒有出現，而如來智慧德相已本來具足了。如來藏說，與後期大乘的真常我、真常心——真常唯心論，是不可分離的。

第二章　如來藏思想探源

第一節　如來與法身

如來藏（tathāgata-garbha）是 tathāgata 與 garbha 的結合語，淵源於印度神教的神學，是不容懷疑的！然如來藏說的流行，是在大乘佛教後期（西元三世紀中），與部派佛教及初期大乘佛教，不能說是沒有關係的。應該是：正由於部派佛教及初期大乘的某些思想，啟發了如來藏說，使如來與藏相結合而流傳起來。所以如來藏的研究，從部派佛教及初期大乘經中，探索可能引發如來藏說的思想因素，是非常必要的！不過自釋尊入滅以來，佛法在長期的發展中，有意無意的，足以啟發如來藏思想的，真可說頭緒紛繁，這裡只能就重要的幾點，分別的加以探究。

如來藏說，是以如來（佛）為重要主題的。在佛教界，如來是釋迦（Śākya）等一切佛的德號。釋尊在世時，弟子們與如來共住，聽佛說法。佛與弟子們一起往來，一起飲食，談論，如來是那麼親切！什麼是如來？這問題簡直是不成問題。不過對如來的崇敬、了解，由於弟子們根機利鈍的不同，觀感上可能有些差別。特別是在宗教的領域中，無論是直接或從間接得來，如來有超越一般的能力——通（adhijñā），一定是早已存在的。然無論怎樣，如來總還是人間的釋尊。如來為三寶之一，為佛法住世的重要一環。自釋尊涅槃以後，如來不再見了，由於信仰及歸依的虔誠，永恒懷念，被解說為與如來藏為同一內容的法身（dharma-kāya），漸漸的在佛教界發展起來。

一、如來入涅槃後，如來的遺體，由在家弟子供養、火化、造塔；如來的遺教，由出家弟子結集。大眾感覺到如來的肉身已過去而不可再見了，好在傳誦在弟子間的法（dharma）與律（vinaya）還在，如《增壹阿含經．序品》說：「釋師出世壽極短，肉體雖逝法身在。」如來在世，以法、律利益眾生。法與律長在人間，如依法、律修行，也就是見佛的法身了。

二、上座部（Sthavira）一分，如說一切有部（Sarvāstivāda）所說，代表了現實的、理性的立場。我們所歸依的佛是什麼？《阿毘達磨發智論》卷二(大正二六．九二四下)說：

「若法實有、現有，想、等想，施設言說，名為佛陀，歸依彼所有無學成菩提法」。

佛，不是因三十二相而名為佛的，由於有能成佛菩提無學法，所以名為佛。《發智》的釋論——《大毘婆沙論》說：「今顯此身父母生長，是有漏法，非所歸依；所歸依者，謂佛無學成菩提法，即是法身」。有漏色身與無漏菩提法，《雜心論》也稱為色身與法身。佛的實體，是「無學成菩提法」——法身；色身只是佛菩提的所依身，是有漏的，不是所歸敬的對象。《俱舍論》以為：依色身而能成佛，所以色身也應該是所歸依的佛。這近於經部（Sūtravādin）本師矩摩邏多（Kumāralāta），「佛有漏無漏法，皆是佛體」的主張。但佛涅槃後，色身已滅盡了，還能成為歸依處嗎？能成佛菩提的無學無漏法，就是如來所有的無漏五聚（或寫作蘊）——戒身、定身、慧身、解脫身、解脫知見身。五無漏聚雖通於阿羅漢（arhat），佛是究竟圓滿的。經上說：舍利弗（Śāriputra）阿羅漢的無漏五聚，並不因涅槃而消滅，那麼佛的五無漏聚——「五分法身」，當然也「法身不滅」了。「白法所成身」，名為法身，約無學無漏的功德法說。

三、如來已經涅槃了，儘管信仰歸依，而不能見佛，這是多麼令人失望的事！要求見佛的宗教情操，是可以理解出來的。如《中論》卷四(大正三〇．三四下)說：

「是故經中說：若見因緣法，則為能見佛，見苦集滅道」。

《佛藏經》引經說：「若人見法，是為見我（佛）」。見緣起就能見法，見法就是見佛，是引經的。現存的《中阿含經》說：「見緣起便見法，若見法便見緣起」；《中論》所引的，可能是別部所誦的《中阿含經》說。釋迦佛，七佛，都是觀緣起（pratītya-samutpāda）而成佛的，那麼佛弟子如能觀緣起而證入，不是與佛同證，而見佛之所以為佛嗎？《義足經》說：佛從三道寶階，從天來到人間，弟子們都來見佛。「一比丘」想起了佛的教說，觀緣起無常、苦、空、無我，悟入了初果。那時，蓮華色（Utpalavarṇā）比丘尼，搶著在前禮佛。《大智度論》卷一一(大正二五．一三七上)說：

「佛告比丘尼：非汝初禮，須菩提最初禮我。所以者何？須菩提觀諸法空，是為見佛法身」。

觀空無我法，也就是禮佛，如《增壹阿含經》所說。須菩提（Sudhūti）觀緣起空無我而證入，就是見佛。禪者稱悟入為「與佛心心相印」，「與佛一鼻孔出氣」，是與「見法即見佛」的理念相契合的。如《佛垂般涅槃略說教誡經》(大正一二．一一一二中)說：

「諸弟子展轉行之，則是如來法身常在而不滅也」。

佛將入涅槃，弟子們懊惱悵惘，覺得失去了依止的大師，所以佛這樣的開示大眾。只要佛弟子能如法修行，那麼佛的法身，就常在人間而不滅。因為有如法的修行者，就有如法的證見者，就有「見法即見佛」的。法身呈現於弟子的智證中，即是「法身常在而不滅」（如沒有修證的，法身就不在人間了）。這一充滿策勵與希望的教授，勉大眾如法修行，比後代的法身常住說，似乎有意義得多！

上來三說，一是教（法義）法身；二是功德法身；三是理法身。在少數出家人中，依法而受持，修行，體悟，達成了法身尚在的滿足。但對僧團內的青年初學，社會的一般信眾，懷念如來的內心依賴感，是不容易滿足的。原因是：生身與法身的對立，法身限於無漏功德及體悟的諦理，否定色身是所歸依的佛。《瑜伽師地論》引「體義伽陀」說：「若以色量我，以音聲尋我，欲貪所執持，彼不能知我（佛）」；這就是《金剛經》所說，「若以色見我」頌。沒有色聲相好的法身如來，在一般人來說，缺乏具體的人格性；一般人心目中的如來，是人那樣的（釋尊本來是這樣的），所以上座部（除一部分分別論者）為主的法身如來觀，不容易成為一般人的信仰。

大眾部（Mahāsāṃghika）系的如來觀，也在發達起來，那是信仰的、理想的如來觀。大眾部的信念是：

1.「大眾部……諸佛世尊皆是出世，一切如來無有漏法」。

2.「如大眾部，彼作是說：經言：如來生在世間，長在世間，若行若住，不為世法之所染污。由此故知如來生身亦是無漏」。

3.「分別論者及大眾部師，執佛生身是無漏法」。

說一切有部等，立父母所生的色身與法身，以為如來的色身是有漏的。大眾部以為：如來的色身，身中的一切，都是出世的，無漏的，大眾部的如來觀，顯然是超越常情的！如《摩訶僧祇律》卷三一(大正二二．四八一上)說：

「耆舊童子往至佛所，頭面禮足，白佛言：聞世尊不和，可服下藥。世尊雖不須，為眾生故，願受此藥！使來世眾生，開視法明，病者受藥，施者得福」。

如來有病，由耆舊——耆婆（Jīvaka）處方服藥，是諸部廣律一致的，但《僧祇律》以為：如來實際是不用服藥的，為未來的病比丘著想，所以才方便的服藥。這是說：如來生身是無病的，不會患病的。依此推論，如來的飲食、睡眠、大小便利等，當然都不會有的。屬於大眾部末派的《增壹阿含經》，就這樣說：

「如來身者，清淨無穢，受諸天氣」。

「清淨無穢」，「受諸天氣」，是說如來生身，沒有便利等污穢，不受人間的飲食。所以，似乎有飲食、便利，其實都是方便示現，實際上如來身，並不是這樣的。如來身出世無漏的信念發展起來，如《異部宗輪論》(大正四九．一五中——下)說：

「此中大眾部、一說部、說出世部、雞胤部本宗同義者，謂四部同說：諸佛世尊皆是出世，一切如來無有漏法」。

「諸如來語皆轉法輪，佛以一音說一切法，世尊所說無不如義」。

「如來色身實無邊際，如來威力亦無邊際，諸佛壽量亦無邊際。……一剎那心了一切法，一剎那心相應般若知一切法」。

「諸佛世尊皆是出世，一切如來無有漏法」，是大眾部等如來觀的根本信念。「轉法輪」等三句，表示如來說法的不可思議。「如來色身實無邊際」以下，從多方面表示如來的究竟圓滿。「壽量無邊際」，是盡未來際，直到永遠的永遠；如來是恒有的，常住的。「色身無邊際」，是身體的無所不在；色身的相好莊嚴，是無窮無盡的。「一剎那心了一切法，一剎那心相應般若知一切法」，是心智的無所不知；不但無所不知，而且還是念念無所不知。「威力無邊」，是能力的無所不能。如來身是無所不在，無所不知，無所不能，而又是永恒常在的，這是究竟圓滿的真實的如來。無漏的出世的如來身，從人間身中顯出，是人、天那樣有色相的。《法華經》說：「微妙淨法身，具相三十二」，就是這樣的法身。在初期大乘經中，人間生身與法身，起初是沒有嚴密分別的，後來才分別為法身與化身（後來更分別三身、四身等）。法身或法性身，是色相莊嚴的。方便示現的如來雖涅槃了，而如來並沒有涅槃，是真實存在的；無時無處，不在應機而利益眾生。

「初期大乘」經所說的如來身，深受大眾部的影響。但起初，注意到人間成佛，涅槃的事實，所以多數大乘經，說如來壽命多少劫，然後入涅槃，沒有說「壽量無邊際」。大眾部系的如來觀，在大乘經中，通過了甚深法性的體現。在對於如來的正觀，如《阿閦佛國經》說：「如仁者上向見（虛）空，觀阿閦佛及諸弟子等，并其佛剎當如是」。《摩訶般若波羅蜜經》說：「若法自性無，是為無所有。何以故？無憶故是為念佛」。《金剛般若經》說：「若見諸相非相，則見如來」。《如幻三昧經》說：「察於如來如虛空界，……如來如虛空，虛空、如來則無二矣」。《諸佛要集經》說：「如來至真不可得見，……如來何在而欲見耶」？「諸如來等則為法身，無有色像，佛身無漏。……無像無見，不可捉持，（如）欲覩虛空而不可見」。《文殊般若經》說：「不生不滅，不來不去，非名非相，是名為佛」。《思益經》說：「不以色見佛，不以受、想、行、識見佛，是名歸依佛」。《維摩詰所說經》說：佛「不可以一切言說分別顯示」。《般若》及有關文殊（Mañjuśrī）的經典，念佛、見佛，著重於超越色相、有無的勝義（如、法界等），如《諸佛要集經》卷上(大正一七．七六二下)說：

「無形而現形，亦不住於色，欲以開化眾（生），現（色）身而有（所）教（化）。佛者無色會，亦不著有為，皆度一切數，導師故現身」。

佛沒有色像，為眾生而現色像，色相莊嚴是示現的，不可以色、聲等相去擬想如來。這是「法身無色」說，從「真空觀」來，是上座部（說一切有部等）色相非佛，功德、法性為法身的大乘化。

《般舟三昧經》的念佛、見佛，佛是具足色相莊嚴的。見佛而了解為「唯心所現」，然後悟入空性。這一思想，充分發達而表顯於《華嚴經》。色相莊嚴與法界不二，佛超越一切，惟有虛空勉強的可以作為譬喻，然到底著重於從色相莊嚴的無盡無礙，去表現如來的究竟圓滿。這是「法身有相」說，從「假相（勝解）觀」來，更近於大眾部「色身無邊際」的佛身。在如來藏說中，法身為如來藏的同義詞，色相莊嚴，是與《華嚴經》的如來相近的。

第二節　如來與界

如來界（tathāgata-dhātu），是如來與界的結合詞。在如來藏（tathāgata-garbha）說成立以前，「初期大乘」經中，已有如來界一詞；而「原始佛教」中，「界」是極重要的術語。在佛法的發展中，界是怎樣的成立如來界，又進而與如來藏合流呢？這是非常有意義而值得探究的！在原始結集中，界與界相應而組成一類——〈界相應〉（dhātu-samprayukta）。〈界相應〉中，十八界、七界、六界等，數量是很多的。《中阿含經》有《多界經》，共立六十二界，是說一切有部（Sarvāstivāda）所傳的。南傳《中部》立四十一界，是銅鍱部（Tāmraśāṭīya）所傳的。趙宋法賢的異譯本，名《四品法門經》，立五十六界。在早期的經典中，界是重於「多界」——種種界的。如《雜阿含經》說：「當知諸界，其數無量」，界是無量無數的。界的重要意義，一、「眾生常與界俱，與界和合」。如善心與善界俱，不善心與不善界俱；如善行者與善行者共俱，惡行者與惡行者共俱。眾生與界和合，如「膠漆得其素，火得風熾然，珂乳則同色；眾生與界俱，相似共和合，增長亦復然」。界不是現行心，也不是眾生，而是與（心）眾生相對應、相和合，而助增勢力的。二、「緣種種界，生種種觸」等，界是十八界。言說，見，想，思，欲，願，士夫，所作，施設，建立，部分，顯示，受生，這都是緣（根、境、識）界而生起的。三、眾生生死流轉，都緣界而起；出離方面，解脫界——「斷界、無欲界、滅界」，是修止觀而得的。光界……滅界——七界，是正受（三摩跋提）所得的。從上來所說，界的含義，是相當複雜的！《瑜伽師地論》說：「因義、……本性義，……是界義」。界（dhātu），從 dha 而來，有「根基」、「成素」的意義。構成事物的元素，對成果說，是「因義」；約自體說，是「不失自性」的本質、質素（性）。界是種種不同的，所以《俱舍論》說：「有說：界聲表種類義」。如地是堅性，水是溼性，立為「地界」、「水界」。對他，是不同的別類（別性）；對同一性的，是共同的通類（通性）。不過遍通一切的大通性（界），在原始的教典中，似乎還沒有說到。界有「性」義，「類」義，「因」義，但因是依止因，如「無明緣行」，「根境識緣觸」，與後代的種子因不合。

法界（dharma-dhātu），《雜阿含經》已經說到了。在十八界中，與意根界、意識界相關的，是法界。依古人解說，法界的內涵極廣，十七界以外的，都屬於法界。如約意識能知一切法來說，一切法都可以攝屬法界。《中阿含經》說：舍利弗（Śāriputra）自己說：世尊如在一日一夜到七日七夜中，以異文異句而問同一意義，我也能夠在一日一夜到七日七夜中，以異文異句來解答同一意義。佛讚歎舍利弗，的確能這樣的回答，因為「舍梨子比丘深達法界故」。舍利弗的「深達法界」，就是大智的「深入法界」，法界是什麼意義呢？佛為比丘說緣起法（pratītya-samutpāda, paṭicca-samuppāda），說到了法界。這一段文，與大乘深法性有深切的關係，引有關的不同譯文如下：

1.《雜阿含經》：「若佛出世，若未出世，此（緣起）法常住，法住、法界。……此等諸法，法住、法空（？）、法如、法爾，法不離如、法不異如，審諦、真實、不顛倒。」

2.《舍利弗阿毘曇論》：「若諸佛出世，若不出世，法住，法界（？），住彼法界。……若如此法，如爾非不如爾，不異不異物，常法，實法，法住，法定：如是緣，是名緣」。

3.《阿毘達磨法蘊足論》：「若佛出世，若不出世，如是緣起，法住，法界。……此中所有法性，法定，法理，法趣；是真，是實，是諦，是如，非妄，非虛，非倒，非異：是名緣起」。

4.《阿毘達磨大毘婆沙論》：「如來出世，若不出世，法住，法性。……」。

5.《瑜伽師地論》：「……。法性……法住……法定……法如性……如性非不如性……實性……諦性……真性……無倒性非顛倒性……此緣起順次第性」。

6.《相應部》：「諸如來出世，若不出世，（法）界，法住，法定，即相依性。……如，不虛妄性，不異如性：此相依性名為緣起」。

不同譯本的《緣起經》，有二節。《大毘婆沙論》僅引用前一節；《瑜伽師地論》是在解說後一節中，將解說的術語摘錄下來。從經文中，可以理解到幾點：一、《大般若經》中，作為真如的異名，（真）如（tathatā），法性（dharmatā），法住（dharma-sthititā），法定（dharma-niyāmatā），法界（dharma-dhātu），不虛妄性（avitathatā），不異如性（anayatathatā）等，都可以從上引經文中發現。在大乘法中，真如、法界等是極重要的術語，都見於《緣起經》，這實在是理解從聲聞佛法，而演化為大乘佛法的關鍵性經典。二、法住，梵語 dharmasthititā，巴利語作 dhammaṭṭhitatā。梵語的 dharma-niyāmatā，巴利語作 dhamma-niyāmatā，玄奘是譯作「法定」的，近人或譯為「法決定性」，「法確立性」。在鳩摩羅什（Kumārajīva）的譯典中，有「法位」一詞。入「正性離生」（samyaktva-niyāma），或作「正性決定」。入正性決定，或譯作入正決定，羅什是譯作「入正位」的。niyāma——尼夜摩，羅什譯作「位」，所以「法位」是 dharma-niyāmatā 的別譯。依此，《雜阿含經》的「法空」，比對其他譯本，可斷定為「法定」的誤寫。三、《阿含經》說緣起法，法性、法住、法定、法界，是表示緣起法的意義。緣起「法」是佛出世也如此，不出世也如此，有常住（nitya-sthita），恒住（dhruva-sthitā）的意義，所以分別論者（Vibhajyavādin）立緣起無為。四、《相應部》但說「界」，說緣起法是相依性（idappaccayatā）；《瑜伽師地論》沒有「法界」，而說「緣起順次第性」。依因而果的次第決定性；「此有故彼有，此生故彼生，此無故彼無，此滅故彼滅」的相依性，就是緣起法的「界」性，界是相依因。五、佛依中道說法，就是緣起。依緣起而向兩方面展開：「此有故彼有，此生故彼生」，相依而起的因果次第，開示了世間生死。又從「此無故彼無，此滅故彼滅」——因滅則果滅的相依性，顯示了出世的涅槃。這兩方面，就是有為與無為；佛稱歎為緣起甚深，寂滅更甚深。佛的處中說法，是依緣起法界——相依性原理而表達出來的。六、釋尊的教說，依緣起中道而開顯，在修學上，是有先後性的：先知緣起，次得涅槃，所以說：「不問汝知不知，且自先知法住，後知涅槃」。法住智，正知緣起因果的安住不亂。能知緣起，無明、我見為上首的「見煩惱」，被摧破了，貪、瞋等「愛煩惱」，也漸漸除滅；心無所取、無所著、無所住，能契入涅槃，得解脫自在。悟入次第，部派間異說極多，這只是依《阿含經》說，略作條理而已。

「初期大乘」興起，在修證的方法上，與《阿含經》說是有些不同的。大乘直示生死與涅槃不二，說「一切法本不生」，「一切法本來寂靜」。依「原始般若」說：一切執著，一切分別想念，都與般若不相應。與分別想念相對應的語言名字，是虛妄而不可得的。所以直從「但名無實」下手，於一切無所取著，能直入一切法無生。《大品般若經》綜合了「如，法性(界)，實際」為一類。被解說為涅槃的異名，如《摩訶般若波羅蜜經》卷一七(大正八．三四四上)說：

「深奧處者，空是其義，無相、無作、無起、無生、無染、離、寂滅、如、法性、實際、涅槃，須菩提！如是等法，是為深奧義」。

《般若經》所說的最深奧者，是重在勝義的。真如、法界與空（śūnyatā），無生（anutpattika）、寂滅（vyupaśama）、涅槃（nirvāṇa），是同一內容的不同說明，可見《般若經》是以真如、法界等表示涅槃的，而這也就是一切法性。如、法界、實際，在般若法門的發展中，更類集為十名或十二名；而另一開展，與文殊師利（Mañjuśrī）有關的經典，除了引用如、法界、實際外，特別重視「法界」，並說到了種種界。如晉竺法護所譯的《文殊師利現寶藏經》說：「人種(眾生界)，法界，虛空界，而無有二」。經末的「法界不壞頌」也說：我種，法界，人士(眾生)，慧壃，法界，塵勞，（虛）空種等一切平等。經中所說的種，壃，界，依異譯《大方廣寶篋經》，都是「界」的異譯。梁僧伽婆羅（Saṃghavarman）的《文殊師利所說般若波羅蜜經》，說到：眾生界，如來界，佛界，涅槃界；法界，無相，般若波羅蜜界，無生無滅界，不思議界，如來界，我界——平等不二。《文殊般若經》的傳出遲一些，如來藏說習見的名詞，如如來界（tathāgata-dhātu），佛界（buddha-dhātu），我界（ātma-dhātu），都出現了。然《文殊師利現寶藏經》，已說到了我界，這是竺法護在泰始六年（西元二七〇）譯出的。與文殊有關的經典，所說的法界，也有「我」的意義，這留在下一節去說。這裡所要說的，文殊經典所說的法界，著重在「一切法入於法界，一切法不出於法界」，如《入法界體性經》(大正一二．二三四下)說：

「文殊師利！我不見法界有其分數。我於法界中，不見此是凡夫法，此是阿羅漢法、辟支佛法，及諸佛法。其法界無有勝(特殊)異(差別)，亦無壞(變異)亂。文殊師利！譬如恒河，若閻摩那，若可羅跋提河，如是等大河入於大海，其水不可別異。如是文殊師利！如是種種名字諸法，入於法界中無有名字差別。文殊師利！譬如種種諸穀聚中，不可說別，是法界中亦無別名：有此、有彼，是染、是淨，凡夫、聖人及諸佛法，如是名字不可示現」。

《入法界體性經》，是隋（西元五九五）闍那崛多（Jñānagupta）所譯，譯出的時代很遲，但本經的初譯——《寶積三昧文殊師利菩薩問法身經》，如譯法界為「法身」，與後漢支婁迦讖（Lokarakṣa）的《阿闍世王經》相同，至少這是西晉時代的譯品。《問法身經》中，也說到了四河入海與穀聚的比喻。竺法護（西元二六六）的另一譯品，《須真天子經》也說：「萬川四流，各自有名，盡歸于海，合為一味。所以者何？無有異故也。如是天子！不曉了法界者，便呼有異，曉了法界者，便見而無異也。……總合聚一切諸法故」。法界的獨到意義，在大海與穀聚的比喻中，可以理解出來。法界是一切法普遍的絕對真理，古人稱之為「一大總相法門」。在法界中，一切法都無二無別，沒有數量的多少，也沒有質量的高下與勝劣。本來，《般若經》所說真如、法界等，都是同一內容，（真）如也是一切法的本性，無差別、變異，與法界沒有什麼不同。不過，《般若經》重於真如，重在於一切法中，顯無差別——如性。如，不即一切法，不離一切法，所以真如無差別中，可說一一法的如性，這是重於向上體悟的。法界當然也含有這樣的意義，但傾向於「大一」，有從法界來了達一切法的意思。如《須真天子經》卷四(大正一五．一一一上)說：

「譬若天子！於無色像悉見諸色，是色亦無，等如虛空也。如是天子！於法界為甚清淨而無瑕穢。如明鏡見其面像，菩薩悉見一切諸法，如是諸法及與法界，等淨如空」。

經文舉了兩個比喻：如虛空中現色像，如明鏡中見面像。如像是明鏡所影現的，不離明鏡，並沒有像的實體可得。明鏡是明淨的，像也是明淨的，沒有穢染，平等平等。明鏡如法界，像如一切法。又如色像在無色像的虛空中顯現，色像沒有實體，與虛空是沒有差別的。虛空如法界，色像如一切法。在這兩個比喻中，表示了一切法在法界中不可得，又表示了依法界而現諸法的意義，界是「依」義，也是「性」義。從「大一」來說法法平等，《般若經》的如性，是沒有這樣說的。如虛空，如像，是《般若經》常用的譬喻，但比喻一切法無所有、不可得，而不是表示虛空與明鏡為依的。文殊法門顯然有了「假必依實」（超越的實理）的意境，向「妙有」（中國佛學的術語）而演進！

《雜阿含經》說：「眾生界無數無量」。在《相應部》中，眾生界（sattva-dhātu）作 pāṇa，是生類的意思。《雜阿含經》的眾生界，也不外乎是眾生類。然在大乘經，尤其是與文殊有關的經典，眾生界與我界（ātma-dhātu），都流行起來。眾生界，原意只是眾生類。虛空界（ākāsa-dhātu）就是空間，《阿含經》的六界之一。眾生是六界和合所成的，所以界是構成的因素。《般若經》常用虛空界作譬喻，比喻無數、無量、無所有等。《般若經》的虛空界喻：是世俗所共知而作譬喻的，起初並不含高深的意義。眾生與我，都是神我的異名，現在都稱之為「界」，與法界、虛空界無二無別。法界已含有深義，如上文所說。經中的眾生界與我界，決不是世俗的假名我，而已存有深義。「界」，已被作為形而上的真理的別名。在「界」的意義中，一切是無二無別的，於是法界與眾生界，眾生界與如來界……，都無二無別，有超越名相的特性。

如來界，與如來的舍利（śarīra）有關。唐玄奘所譯的《甚希有經》，與失譯的《未曾有經》，是同本異譯。經文讚歎為如來舍利造塔（stūpa）的功德，即使「佛馱都如芥子許」，也是功德不可思議。真諦（Paramârtha）所譯的《無上依經》，二卷，分七品。〈校量功德品第一〉，就是《甚希有經》的異譯。第二品以下，是〈如來界品〉，〈菩提品〉，〈如來功德品〉，〈如來事品〉。這四品的內容，是如來藏法門。如來藏法門，與讚歎如來舍利功德，怎麼會聯結在一起？佛舍利，是如來的遺體。造塔供養的如來舍利，是荼毘（jhāpati）以後所留下來的，粒形的舍利。如來舍利，也名為佛馱都（buddha-dhātu），如來馱都（tathāgata-dhātu），就是佛界與如來界，或譯作佛性與如來性，這是部派佛教熟習的名詞。如來舍利與如來藏的或名如來界，名稱竟完全相同！一向流傳於佛教界的「如來馱都」——如來界，對或名如來界的如來藏說，不能說沒有關係的。

古代的造塔供養舍利，與念佛有關。佛弟子崇敬懷念如來，歸依如來，而佛涅槃以後，缺乏崇敬的具體對象，適應一般人的需要，所以崇敬如來的舍利。如來舍利，是如來遺體的一分，所以佛舍利名佛馱都，「界」是「性」的意義。古人恭敬供養舍利，依舍利而直覺的想見如來，如親見如來一樣。供養舍利，不止是形式的禮敬，虔信而懷念於佛的，可能有深一層的意義。還有，荼毘留下來的如來舍利，只是遺體物質，然在佛教的傳說中，不論是南傳、北傳、印度、中國，舍利有放光、動地等瑞應。在一般信眾的心目中，舍利是充滿神秘性的。舍利的神妙，與信仰中的如來，在宗教的意境中，是可能合一的。開塔（見舍利而）見佛，就是這一宗教事實的說明。如《妙法蓮華經》卷四(大正九．三三中——下)說：

「釋迦牟尼佛以右指開七寶塔戶，出大音聲，如却關鑰，開大城門。即時一切眾會，皆見多寶如來，於寶塔中坐師子座，全身不散，如入禪定。……多寶佛於寶塔中，分半座與釋迦牟尼佛，而作是言」。

多寶（Prabhūtaratna）佛是過去佛，已經涅槃了。「如入禪定」的「全身不散」，是全身舍利。供養在七寶塔中的，是全身舍利——如來界，而開塔所見的就是多寶如來。有分座的動作，有說話的聲音，經文暗示了如來常住，不般涅槃的深義。但從大眾所見來說，開塔見佛，就是依佛舍利——如來界而現見如來。又唐譯《大方廣佛華嚴經》卷六八(大正一〇．三六六上——中)說：

「南方有城，名善度。中有居士，名鞞瑟胝羅，彼常供養栴檀座佛塔」。

「居士告言：善男子！我得菩薩解脫，名不般涅槃際。……我開栴檀座如來塔門時，得三昧，名佛種無盡。……我入此三昧，隨其次第，見此世界一切諸佛」。

鞞瑟胝羅（Veṣṭhila）供養的佛塔，當然是舍利塔。開塔、得三昧見佛，與觀佛相好、得三昧見佛一樣。當大乘興起，觀佛像相好而見佛的法門流行，也該有念佛舍利（早期的供養舍利，與後來的供養佛像，意義完全一樣）而見佛的，鞞瑟胝羅居士，就是實例。從舍利（如來界）而現見如來，與從如來藏（界）而顯出如來，思想是一脈相通的，都以「不般涅槃」的理念為前提。如來界（藏）說的興起，與如來舍利有關，《無上依經》的結合，是不無理由的！

第三節　如來與我

如來（tathāgata）的世俗解說，釋尊時代已經是神我（ātman）別名，所以在佛法流行中，如來而被作為神我型去解說，是非常可能的。如來界（tathāgata-dhātu）、如來藏（tathāgata-garbha）與如來有關，而如來與神我有關，所以討論有神我色彩的如來藏說，應注意佛教界對於「我」的意見！

釋尊的一代教法，以緣起（pratītya-samutpāda）、無我（nirātman）為宗要，雖然在某些大乘經中，「無我」已被巧妙的譬喻，而判為方便說了！如尊重史實，那麼釋尊的無我說，正是針對當時印度宗教的「我」，否定神我而樹立源本於正覺的正法（saddharma）。印度古代的宗教文化，經《吠陀》（Veda）、《梵書》（Brāhmaṇa）而大成。到了《奧義書》（Upaniṣad）時期，梵（brahman）為最高原理，為萬有的本體，一切由梵而化出。梵的神格化，就是梵天；梵天自稱是常住不變，創造世界以及人類。在當時，人在世間的意義，生與死，生死流轉與解脫，受到神學的重視，「我」也就成為重要的問題。我，只是常識中的自己，但在神學的要求中，尋求真正的自我，終於成立「梵我一如」說。梵是萬有的實體，我是個人生命的主體；我就是梵，在梵而成為眾生（sattva）時，我就是眾生的生命當體。論性質，我與梵是同一的。這樣的我，是神學的產物。當時的宗教界，以為「自我」的證知，為解脫生死的關要；解脫就是自我的脫離流轉，復歸於梵，與梵合一。我與梵同體，據一般的意見，我（與梵）是常住不變的，喜樂的，知的。釋尊面對這印度宗教的主流（及其他形形式式的「我」），依正覺的證知，展開以「無我」為關鍵的佛法。

有身心活動的眾生，是世間的事實；自稱為我，釋尊也沒有例外。在世俗語言法中，「我」是常識的真實，沒有什麼不對的。但眾生直覺得自己的真實存在，而不知認識中含有根本的謬誤，我見是生死流轉的根本，人間苦亂的根源。宗教學者，依直覺到的自己，進而探求「我」究竟是什麼，引出神秘的真我說，雖所說不完全一致，而都出於思辨與想像（分別我執）。釋尊為了破除神學及一般人的迷執，所以宣說「無我」。依釋尊的正觀，種種的「我」說，不外乎「命異身異」，「命即是身」的二根本見。身（kāya）是身心和合的自身，命（jīva）是我的別名。「命異身異」，以為我與身心不同，我是身心以外的另一實體。身體死了，身外的我還是存在的，流轉於生死中，這是常見（śāśvata-dṛṣṭi）。「命即是身」，以為我不離身心，身死而我也就沒有了，這是近於唯物論的，是斷見（uccheda-dṛṣṭi）。遺除我執，如《雜阿含經》卷一(大正二．六中)說：

「彼一切色（受、想、行）……彼一切識，不是我，不異我，不相在，是名如實知」。

釋尊以為：現實存在的眾生，如加以分別，只是五蘊，或六處，六界的總和。所以經中依色等五蘊，而一一的加以觀察。一、無論是色……是識，都不能說是我，這就否定了「命即是身」的「即蘊計我」。二、也不是離五蘊而可說有我——「不異我」，這就否定了「命異身異」的「離蘊計我」。三、也不可能「相在」，相在是（以為身與我不同，而又）執色等蘊（藏）在我中，或我（藏）在色等蘊中。色等不在我中，我不在色等中，所以說「相在」也是不能成立的。色等蘊為什麼不是我呢？其理由如《雜阿含經》卷一(大正二．二上)說：

「比丘！色無常，無常即苦，苦即非我，非我者即非我所。如是觀者，名真實正觀」（受、想、行、識，也是這樣）。

色、受、想、行、識——我們的身心，所以什麼都不是我，原因為「無常故苦，苦故非我」。一切是生滅變易法，不是常恒的。沒有常恒的，一切終歸於變壞，不安定，不徹底，所以是苦的。是無常，是苦，就不能說是我。因為神學所說的我，是常住的，喜樂的；常樂的所以是我，我是自由（主宰）的意思。釋尊依現實身心去觀察，以「無常故苦，苦故非我」，否定了色等是我。印度的神教，以為唯有證知自我，才能解脫。依佛法說，「我」，無論是眾生的自我直覺，或宗教家的神秘真我，都出於同一的迷謬根源，正是生死根本。唯有徹底的無我觀，體見正理，才能得到解脫。所以「諸行無常」，「諸法無我」，「涅槃寂靜」，成為佛法的「三法印」。是佛法與非佛法，了義或不了義，都依此為準繩而得到決定。

色等法無常故苦，苦故非我，所以色等都不能是我，那為什麼不能離色等而別立真我的存在呢？《雜阿含經》卷二(大正二．一一中)說：

「諸沙門、婆羅門見有我者，一切皆於此五受陰見我」。

印度的婆羅門，是傳統的宗教。如《奧義書》等所代表的。沙門（śramaṇa）是東方新起的宗教，如耆那教（Nigaṇṭha）等。傳統的、新起的宗教，都是主張有神我的。他們所計著的我，雖多少不同，而都是依於現實身心——五受陰（新譯作「五取蘊」）而起執著的。如離去五取蘊，那怎麼會知道有我呢！如《奧義書》所說，我是常的，樂的，知的。喜樂是受蘊，知是識蘊，依於現實的受與識，而推論想像為微妙的，神秘的「樂」與「知」。如離開現實的五蘊，那裡會有樂與知的概念？所以，不可以為五蘊不是我，而想像為並非沒有我，可能還有「我」的存在！觀五蘊非我，也不能離五蘊立我，「不是、不異、不相在」，說明了一切我不可得的「無我」。還有，無我的實踐意義，由於我不可得而遣除我見——一切煩惱的根源。印度宗教界，如耆那教、數論（Sāṃkhya）等，也說到了無我無私，以為應遣除私我的妄執，自我才能得解脫，這仍舊是有我的。在佛法中，不但五蘊無我，即使證入正法，也還是無我——「不復見我，唯見正法」。體悟的「正法」，是自然法而非人格化的，這是佛法與神教的最大區別。如形容「正法」而人格化的，那佛法也就有傾向有我論的可能。

人類感覺到自己的存在，覺得自己就是自己，一直是這樣。性格的定型，身心現象的微妙，外道就以「揚眉瞬目」，「呼吸」，「睡、醒覺」等現象，為自我存在的證明。釋尊的開示，論證五蘊「不是、不異、不相在」，「我」是一切處求都不可得的，達到了「諸法無我」的定論。早期的佛教，保持了佛教的這一正統的見地。約在西元前二、三世紀間，佛教內分化出有我論的部派，就是被稱為「附佛法外道」的犢子部（Vātsīputrīya），及再分出的部派。這是上座部（Sthavira）系的通俗派，信眾極多。以後，還有別的有我論，及類似有我論的部派出現。佛教的這一演變，可能受到世俗神我說熏染，而主要是，佛法的某些問題，不能使一般信眾了解與信受，終於採取了修正過的神我說。

佛說無常、無我、涅槃，是佛法的最甚深處，對一般人來說，是非常難以理解（難以信受）的。如人類有「記憶」現象，但無常而論到徹底的剎那生滅，也就是最短的時間，還是生而即滅的。如剎那生滅——無常，那前一念所知所見的，剎那間就滅去，後念生起時，早已沒有前念了。前念與後念，異生異滅，怎麼會有記憶的可能？記憶，總要有一貫通前後的，才能保持過去的經驗到現在，而有再憶念的可能——這是「記憶」問題。當時的印度宗教界，承認前死後生，一生一生的死生相續。問題與記憶一樣，前生所造的業，早已剎那滅去，至少也隨這一身心的死亡而過去。前生的業已滅，怎麼能感後生的果報？死了而又再生，前死與後生間，有什麼聯繫——這是「業報」問題。如生死繫縛的凡夫，經修證而成為聖人。凡夫的身心、煩惱雜染都過去了，聖者的無漏道果現前，滅去的雜染，與現起的清淨，有什麼關聯？如凡夫過去了，聖人現前，凡聖間沒有一貫的體性，那凡夫並沒有成為聖人，何必求解脫呢——這是「縛脫」問題。這些問題，一般神教就說有我：我能保持記憶；我作業，我受果；我從生死得解脫。有了常住不變的自我，這一切問題都不成問題。然在佛法中，「諸行無常」，剎那剎那的生滅；生滅中沒有從前到後的永恒者，無常所以無我。這樣，這些問題都不容易說明，至少不能使一般人滿意而信受。佛法越普及，一般信仰的人越多；在一般人中，無常無我的佛法，越來越覺得難以理解信受了，這就是有我論出現於佛教界的實際意義。如說：

1.「若定無有補特伽羅，為說阿誰流轉生死？……若一切類我體都無，剎那滅心，於曾所受久相似境，何能憶知」？

「若我實無，誰能作業？誰能受果？……若實無我，業已滅壞，云何復能生未來果」？

2.「實我若無，云何得有憶識、誦習、恩怨等事？……若無實我，誰能造業，誰受果耶？……我若實無，誰於生死輪迴諸趣，誰復厭苦求趣涅槃」？

補特伽羅（pudgala），義譯為「數取趣」，意義為不斷的受生死者，是「我」的別名。佛教內的犢子部等，與神教的有我論，所以非有我不可，其理由是完全相同的。不過佛法是「諸行無常」論者，所以雖採取有我說，而多少說得善巧一些。「常我」，在部派佛教內，還不敢違反傳統而公然提出來。部派佛教而立「我」的，有犢子部及其流派，說轉部（Saṃkrāntivādin），而這都是從說一切有部（Sarvāstivāda）分化出來的。我在《唯識學探源》、《性空學探源》，已一再的加以論述，這裡再作簡要的說明。《異部宗輪論》(大正四九．一六下)說：

「說一切有部：……有情但依現有執受相續假立。說一切行皆剎那滅，定無少法能從前世轉至後世，但有世俗補特伽羅說有移轉」。

說一切有部立「假名我」——世俗補特伽羅（saṃvṛti-pudgala）。有部以為：在世俗法中，一一有情（sattva）營為不同的事業，作不同的業，受不同的果報，這是世間的事實。由於有情執取當前的身心為自己，所以成為一獨立的有情，一直流轉不已。有情是依「有執受」的五蘊而假立的，雖然有世俗的補特伽羅，卻沒有實體的我可得。原來，說一切有部以為：一一法（色蘊等）「恒住自性」，法性是如如恒住的。依於因緣，安住未來的法，剎那起用，入現在位；作用又剎那滅，入過去位。有三世不同，而一一法性卻始終恒住自性，沒有變異。這可說「法性恒住，作用隨緣」。依法的體性與作用來說，都沒有什麼是從前世到後世的，也就沒有移轉可說。但剎那起用時，不但有同時的「俱有」、「相應」、又能引發後後的「相續」；依五蘊的和合、相續，假名為補特伽羅，也就依假名補特伽羅，可說有生死相續，從前生到後世了。說一切有部的解說，是站在體（法性）用（作用）差別的見地；不過體與用的關係，雖不一而還是不異（沒有別法）的。了解說一切有部所說，說轉部的見解，就容易明白了。如《異部宗輪論》(大正四九．一七中)說：

「其經量部本宗同義；謂說諸蘊有從前世轉至後世，立說轉名。……有根邊薀、有一味薀。……執有勝義補特伽羅。餘所執多同說一切有部」。

銅鍱部（Tāmraśāṭīya）所傳，從說一切有部分出說轉部，又從說轉部分出說經部（Sūtravādin），也就是經量部。《異部宗輪論》是說一切有部所傳的，以為說轉與經量，是一部的別名。然從特有的教義來說，這是說轉部，與後起的經量部不合。說轉部以為：五蘊有二類，有可以移轉到後世的；有勝義——真實的補特伽羅。從說一切有部分出，而與說一切有部略有不同。所說的「有根邊薀，有一味薀」，唯識學者解說為種子與現行，是不正確的！如《阿毘達磨大毘婆沙論》卷一一(大正二七．五五中)說：

「有執蘊有二種：一、根本蘊，二、作用蘊；前蘊是常，後蘊非常。彼作是說：根本、作用二蘊雖別，而共和合成一有情」。

二蘊說，沒有說明是什麼部派，但比對《異部宗輪論》，可斷定為說轉部的教義。根本蘊就是一味蘊，作用蘊就是根邊蘊。實際上，二蘊就是說一切有部的法體與作用的不同解說。法體「恒住自性」，有部只許說「恒住」，不能說是「常住」，然在其他部派看來，恒與常是一樣的。所以《俱舍論》曾評斥說：「許法體恒有，而說性非常，性體復無別，此真自在作」！有部的法體恒住，說轉部立為常住的根本蘊（即一味蘊）；作用起滅，立為無常的作用蘊（即根邊蘊）。二蘊「和合成一有情」，就是在常與無常的二蘊統一中，建立勝義補特伽羅（paramârtha-pudgala）。從體用統一的見地，所以成立的補特伽羅，不是假名的，而是有真實性的我。依勝義補特伽羅，五蘊就有移轉——從前到後的可能。記憶與業報問題，也就可以解說了。《大毘婆沙論》的二蘊合為有情說，正是為了說明記憶問題。

犢子部及其支派——正量部（Saṃmatīya）、法上部（Dharmottarīya）、賢胄部（Bhadrayānīya）、密林山部（Channagirika），都成立不可說我（anabhilāpya-pudgala）。犢子部從說一切有部分出，與說一切有部的論義相近，僅「若六若七與此不同」。主要的不同，就是不可說我。犢子部立「五法藏」：過去法藏，現在法藏，未來法藏，無為法藏，不可說法藏。三世法是有為法，有為與無為法以外的不可說藏，就是不可說我。如《異部宗輪論》(大正四九．一六下)說：

「犢子部本宗同義：謂補特伽羅非即蘊離蘊，依蘊、處、界假施設名。……諸法若離補特伽羅，無從前世轉至後世，依補特伽羅可說有移轉」。

犢子部與說轉部，都是依補特伽羅，說明前生後世移轉的可能。犢子部的補特伽羅——不可說我，是「依蘊、處、界假施設名」，在原則上，與說一切有部的假名我，是沒有太大不同的。犢子部所立的補特伽羅，分為三類，如《部執異論》(大正四九．二一下)說：

「犢子部——可住子部……攝陰、界、入故，立人等假名。有三種假：一、攝一切假；二、攝一分假；三、攝滅度假」。

屬於犢子部系的《三法度論》，說到「受施設、過去施設、滅施設」——三種施設。《三彌底部（正量部）論》立三種人：「依說人、度說人、滅說人」；「說者，亦名安，亦名制，立名假名」。假名，施設，說，都是 prajñapti 的義譯。施設，說，與《部執異論》的「假」相合。犢子部系的不可說我，依蘊、界、處而施設的；約現在的，過去的，涅槃的，立為三種補特伽羅，都是施設假。依說一切有部、立「實法有」與「假名有」的差別，假名有是沒有自性的。「我」既依蘊、界、處施設，是假有，就沒有自性，怎麼又立有「不可說我」呢？這在說一切有部（及經部）的立場，是難以通解的，所以《俱舍論》問他：到底是實有？是假有？犢子部的意見，如《阿毘達磨俱舍論》卷二九(大正二九．一五二下)說：

「非我所立補特伽羅，如仁所徵實有假有，但可依內現在世攝有執受諸蘊，立補特伽羅。……此如世間依薪立火。……謂非離薪可立有火，而薪與火非異非一」。

說一切有部的責問，到底是實是假，被犢子拒絕了。犢子部以為，依蘊立我，是假施設，但我與蘊是不一不異的。如依薪立火那樣，火不能離薪，但火也並不是薪。這樣，我是不離蘊的，但依蘊立我、我並不等於蘊，所以別立不可說我。《智度論》說：犢子部「四大和合有眼法，如是五眾和合有人法」。如依四大成柱，柱是依四大施設的，但柱有柱的體相、作用，與四大是不同的。所以，說一切有部是「假無體」說，犢子部是「假有體」說。施設而可說有體，所以不可說我，不能以實有或假有去分判的，只能這樣說：不可說我不是有為（無常），不是無為（常），而是不可說的有。犢子部的不可說我，似乎非常特出，其實依蘊施設，與說一切有部的假名我，說轉部的勝義我，一脈相通，只是解說上有些差別而已。犢子部立不可說我，當然用來說明記憶、業報的現象，還有執取根身的作用，如《中論》卷二(大正三〇．一三中)說：

「有論師言：先未有眼等法，應有本住，因是本住，眼等諸根得增長。若無本住，身及眼、耳諸根，為因何生而得增長」。

本住（vyavasthita），指不可說我而說。依《般若燈論釋》說：「唯有婆私弗多羅(犢子)立如是義」。人在結生相續的胎中，身根等漸漸增長起來。《阿含經》說：「緣識有名色」，依識的執取而漸長。然犢子部以為：這是不可說我的力量，如不是先有「本住」——我，識是不能執取而使諸根增長的。在生死相續，根身漸長中，不可說我有生命主體的意義，與神教的神我說相近。又《阿毘達磨順正理論》卷三八(大正二九．五五六下)說：

「婆雌子部作如是言：補特伽羅是所歸佛」。

什麼是所歸依的佛？婆雌子——犢子部以為：歸依不可說我，歸依於成正覺的所依蘊而立的不可說我。佛就是「我」，是不可說與蘊是一是異的「我」。犢子部一系，在中印度、西印度一帶，非常興盛。以不可說我為佛（如來），對後期大乘的如來大我說，應有不容忽視的影響！

佛說：一切沙門、婆羅門，都是依五蘊而執我的。依五蘊（界，處）立我，說一切有部，犢子部，說轉部，都謹守這一原則。然在佛教中，還有依心立我的學派，如《成實論》卷五(大正三二．二七八下)說：

「又無我故，應心起業。以心是一，能起諸業，還自受報。心死，心生，心縛，心解（脫）；本所更用，心能憶念，故知心一。又以心是一，故能修集。若念念滅，則無集力。又佛法無我，以心一故，名眾生相」。

佛法是沒有實我的，但世俗法中，一一眾生的死生、縛脫，作業受報，記憶等是有的。依「一心論者」的見解，這是一心的作用，依一心而有眾生相——死生、縛解、業報等。《阿毘達磨大毘婆沙論》卷一一(大正二七．五五中)說：

「有執覺性是一，如說前後一覺論者。彼作是說：前作事覺，後憶念覺，相用雖異，其性是一。如是可能憶本所作，以前後位覺體一故，前位所作，後位能憶」。

「覺性是一」，所以能憶念，正是一心論者的見解。一心論者的「一心」，《成實論》也明說「覺性」。「一心」，不是常住心，是念念滅而又心相續的。前心與後心雖不同，而同一覺性，所以可依心而立為眾生相。依五蘊中的心來安立有情，在佛法是有理由的。依神教，「我」是造業、受報，繫縛與解脫的主體，所以「我」又名為「作者」（也有說是「受者」的）。佛法否定了神我的作受說，對於有情的染淨業報，都以心識為主來說明，如說：

1.「長夜心（為）貪欲所染，瞋恚、愚癡所染，心惱（雜染）故眾生惱，心淨故眾生淨。……譬如畫師，畫師弟子，善治素地，具眾彩色，隨意圖畫種種像類」。

2.「心為法本，心尊心使，中心念惡，即言即行，罪苦自追，車轢于轍」（為善，例）。

心、意、識是無常的，無我的，為一切法的主導者，取代了神我的地位。《雜阿含經》的緣起說，有「齊識而還」的十（或九）支說，也是這一意義。依五蘊而立有情，如集土地、人民、治權而成為國家。依心識而立有情，如以中央政府的元首，代表國家。「識緣名色，名色緣識」，心識與根身等有相依的關係，心識是不能獨存的；如國家元首有權力，治理民眾的政治，而又依賴於民眾的支持一樣。心識，取代神我而成為有情的主導者，所以有情（我）與心識，有聯合的可能性。如來藏說有「我」的特性，其後與心識相聯合，也是有其可能性的。

大乘佛教興起以前，「勝義我」，「不可說我」，已在「部派佛教」中流傳。大乘興起以後，到了西元二世紀中，修正了的神我說，也在大乘佛教界出現，如《大般若波羅蜜多經》（〈初分〉）卷四(大正五．一七中——下)說：

「舍利子！菩薩摩訶薩修行般若波羅蜜多時，應如是觀！實有菩薩；不見有菩薩，不見菩薩名；不見般若波羅蜜多，不見般若波羅蜜多名；不見行，不見不行；……」。

玄奘所譯《大般若經》的〈第二分〉、〈第三分〉，經文相同。從「原始般若」以來，菩薩但有名字，《大品般若經》更廣說一切我、法皆空，而與《十萬頌般若經》相當的〈初分〉，卻說「實有菩薩」，不能不感到意外！考晉竺叔蘭於元康元年（西元二九一）所譯《放光般若經》，竺法護於太康七年（西元二八六）譯出的《光讚般若經》，姚秦鳩摩羅什於弘始五年（西元四〇三）所譯的《摩訶般若經》，與玄奘所譯的〈第二分〉、〈第三分〉相當，都沒有「實有菩薩」一句。在西元三到五世紀初，中國的古譯都沒有，而七世紀的玄奘譯卻有了。安慧（Sthiramati）《雜集論》這樣說：「如是十種分別，依般若波羅蜜多初分宣說」。「實有菩薩」等經文，唯識學派（Vijñānavādin）以為是對治十種散亂分別的。特別點明是「初分宣說」，可見安慧的時代（西元五世紀），「實有菩薩」還只是〈初分〉所特有的，以後的〈第二分〉、〈第三分〉，也補入這一句，奘譯才與古譯不合了。

菩薩是菩提薩埵（bodhisattva）——覺有情，「實有菩薩」不等於實有「我」嗎？玄奘所譯的世親（Vasubandhu）《攝大乘論釋》卷四(大正三一．三四二下)說：

「此中無相散動（亂）者，謂此散動，即以其無為所緣相。為對治此散動故，般若波羅蜜多經言：實有菩薩。言實有者，顯示菩薩實有空體，空即是體，故名空體」。

依玄奘所譯來說：沒有遍計所執性（parikalpita-svabhāva）、依他起性（paratantrasvabhāva）為體的菩薩，但不是什麼都沒有，菩薩空性（śūnyatā）是實有的，這不過圓成實性（pariniṣpanna-svabhāva）空是實有而已。然真諦所譯本說：「由說實有，顯有菩薩以真如空為體」。無性（Asvabhāva）的《釋論》也說：「謂實有空為菩薩體」。這都是說：菩薩是實有的，真如（tathatā）空是菩薩的實體。沒有世俗的菩薩實體，卻有勝義的實有菩薩，這可與如來大我比較研究。如傳為無著（Asaṅga）所造的《大乘莊嚴經論》卷三(大正三一．六〇三下)說：

「清淨空無我，佛說第一我，諸佛我淨故，故佛名大我。……（釋）：第一無我，謂清淨如，彼清淨如即是諸佛我自性。……由佛此我最得清淨，是故號佛以為大我」。

說菩薩，菩薩以真如空為體。說如來，如來清淨真如也是佛的我自性。由於佛的真如——我最清淨，所以佛名為大我。所以，《般若經》的「實有菩薩」，依唯識論師的解說，菩薩真如空性，就是菩薩的「我」自性。「實有菩薩」，只是「真我」的別名。《大般若波羅蜜多經》（〈初分〉）卷五四(大正五．三〇六中)又說：

「住此六波羅蜜多，佛及二乘能度五種所知海岸。何等為五？一者過去，二者未來，三者現在，四者無為，五者不可說」。

《般若經》在說明第六地菩薩時，說到了「佛及二乘能度五種所知海岸」。《般若經》〈第二分〉、〈第三分〉，也是這樣說。「五種所知海岸」，顯然是引用了犢子部的「五法藏」。《俱舍論》也稱「五法藏」為「五種爾燄」，爾燄（jñeya）是「所知」的音譯。然中國的古譯本——《光讚般若經》、《放光般若經》、《摩訶般若經》、《大智度論》所解釋的《二萬二千頌般若經》，都沒有說到「五種所知」，依「實有菩薩」為例來推論，這也是〈初分〉——《十萬頌般若經》所有，後來才補入〈第二分〉、〈第三分〉的。《大般若經．初分》，引用犢子部的「五法藏」。其中「不可說」，雖可解說為如、法界的別名，然在佛教界，對《大般若經》的「不可說」，不可能不聯想到犢子的「不可說」，而引起「如」就是「不可說我」的意解。從引用「不可說」（我）而論，「實有菩薩」也只是這一意義。如犢子部以為，歸依的佛，以補特伽羅為體，那菩薩也當然是補特伽羅為體，補特伽羅就是「不可說我」。西元一五〇年後，《大般若經》引用了「不可說我」，「我」在大乘中漸漸的被接受融會了！

鳩摩羅什所譯的《清淨毘尼方廣經》，宋法海所譯的《寂調音所問經》，與晉竺法護所譯的《文殊師利淨律經》，是同本異譯。羅什與法海的譯本，比竺法護的譯本，末後多了一段，如《清淨毘尼方廣經》(大正二四．一〇八〇下)說：

「如金器、銀器、……瓦器、木器，其中空界，器雖種種，其空無異。如是一法性(界)、一如、一實際，然諸眾生種種形相各取生處，彼自體變百千億種形色別異，謂地獄色，……佛色，以平等故色等（如），如等故色等，空等故色等。善男子！文殊師利以是事故，說一切世界等，乃至一切眾生等」。

這一段經文，主要在說明眾生與佛等平等。舉虛空界（ākāśa-dhātu）為譬喻說：如空界遍在一切處，隨器具而不同，金器空，瓦器空，隨器雖有種種，而虛空是平等不二的。這比喻法性（dharma-dhātu），如（tathatā），實際（bhūtakoṭi）是平等不二的，而眾生現起種種，地獄色相，……佛色相，這都是「自體」所變作的。特出的經句是：「自體變百千億種形色別異」。《寂調音所問經》，譯為「我分化成若干千色」，可見自體是我（ātman）的異譯。約如、法界、實際說，一切色相差別而如、法界不異，與一般大乘經說相符。然從「自體變」作來說，「我」變化一切凡、聖，似乎有差別而我體不二。我與真如、法界，看作同一內容，就是如來藏說了。「自體變」作一段，是竺法護初譯所沒有，可能為後來增補的。不過與文殊師利（Mañjuśrī）有關的聖典，眾生界（sattva-dhātu）、我界（ātma-dhātu），已受到了重視。《文殊師利現寶藏經》也說：「此人種(眾生界)、法界、虛空界，而無有二」。「界」與「我」，已在西元三世紀，這樣的興起而融入大乘了！

第四節　佛子與佛種性

如來藏（tathāgata-garbha）是胎藏的藏，與懷妊、誕生，也與種性（gotra）——血統有關。從譬喻而發展起來的「佛子」與「佛種性」，對如來藏說，是有啟發作用的。

佛子，是阿羅漢（arhat）的通稱。佛讚五百阿羅漢說：「汝等為子，從我口生，從法化生，得法餘財」。印度的婆羅門（Brahmā），自以為從梵天口生，從梵天化生，所以佛說：阿羅漢們是從聽聞佛口說法聲（所以名為聲聞）而生，從法——法性寂滅的證入而成的。佛子，表示了有佛那樣的聖性，能繼承如來覺世的大業，所以名為佛子。經中或稱之「佛之愛子」。在《小品般若波羅蜜經》卷六，解說(大正八．五六二中)為：

「須菩提為隨佛生。隨何法生故名隨佛生？諸天子！隨如行故，須菩提隨如來生」。

須菩提（Subhūti）是著名的聖者，被稱為隨如來生。如來是從如（tathā）而來：須菩提是隨順真如而行的，所以名為隨如來（佛）生。阿羅漢，古代是稱為「佛子」，「勝者之子」，或「如來之子」的。在「佛子」中，有如來的長子，如《雜阿含經》說：「汝（舍利弗）今如是為我長子，隣受灌頂而未灌頂，住於儀法，我所應轉法輪、汝亦隨轉」。在佛經中，每以輪王（Cakravarti-rāja）的正法化世、比喻如來的出世法化世。輪王的長子，有繼承輪王事業的義務，也就用來比喻舍利弗（Śāriputra）的助佛揚化。由於舍利弗在佛涅槃以前就涅槃了，所以釋尊的荼毘大典，結集經律，由摩訶迦葉（Mahākāśyapa）出來領導，摩訶迦葉也就以輪王長子為喻，表示自己是如來長子了！等到菩薩思想興盛起來，菩薩將來要繼位作佛，當然也是佛子。進一步，要簡別佛子，推尊菩薩為「如來真實佛子」，如《大寶積經》卷一一二〈普明菩薩會〉(大正一一．六三四中——下)說：

「迦葉！譬如剎利大王，有大夫人，與貧賤通，懷妊生子。於意云何？是王子不？不也！世尊！如是迦葉！我聲聞眾亦復如是，雖為同證，以法性生，不名如來真實佛子。迦葉！譬如剎利大王與使人通，懷妊生子，雖出下姓，得名王子。初發心菩薩亦復如是，雖未具足福德智慧，往來生死，隨其力勢利益眾生，是名如來真實佛子」。

「迦葉！譬如轉輪聖王而有千子，未有一人有聖王相，聖王於中不生子想。如來亦爾，雖有百千萬億聲聞眷屬圍遶，而無菩薩，如來於中不生子想。迦葉！譬如轉輪聖王有大夫人，懷妊七日，是子具有轉輪王相，諸天尊重，過餘諸子具身力者。所以者何？是胎王子，必紹尊位，繼聖王種。如是迦葉！初發心菩薩亦復如是，雖未具足諸菩薩根，如胎王子，諸天神王深心尊重，過於八解大阿羅漢。所以者何？如是菩薩名紹尊位，不斷佛種」。

《大寶積經》的王子譬喻，說明了菩薩才是真實佛子。第一則喻，「王大夫人與貧賤通」，生下來的並不是王子，因為不是聖位的血統——種性（gotra）。聲聞聖者雖然與佛一樣的證入法性，但由於雜有貧賤（沒有悲願，獨善）的因素，不能說是真實的佛子。父家長時代，種性是依父親而定的，所以聖王與使女生子，反而是王子。這如還在凡夫位的菩薩，但有了如來——悲願的特性，也就是佛的真子了。第二喻，說到了胎（藏）有轉輪王相，與《如來藏經》九喻中的「貧賤醜陋女，懷轉輪聖王」喻，非常近似。但《大寶積經》重在初發心菩薩，能「紹尊位，不斷佛種」。

依《中阿含經．王相應品》所說，輪王種性是代代相承的。輪王到了頭生白髮（老了），就退位而由王長子來繼承。王子遵循王家的舊法，修行仁政，於是七寶出現，成為轉輪王。如不修仁政，輪王種性就斷絕了。輪王的世世相承，與如來出世，前佛後佛的佛佛相承一樣。輪王是父子相承，前佛與後佛間，也是父子那樣的，所以菩薩發心（求成佛道），稱為佛子。如修行圓滿，就「位登補處」，如立為太子；再進一步，就成佛了。在佛佛相承出世中，「佛種性」與「佛子」，聲聞聖者怎麼也是沒有分的，所以《大寶積經》說：菩薩才是「如來真實佛子」。輪王的種性相承，從胎兒的確定是輪王種性，經王子而登上輪王大位，是王子的一生經歷。而比喻中的佛種不斷，是從菩薩發心，修行到成佛，要經歷長時間的修證過程。說明菩薩從發心到成佛的過程，就有以王子的一生經歷為喻，成立菩薩行位的先後歷程。如說出世部（Lokottaravādin）的《大事》，說到菩薩的十地，十地是：一、難登（durārohā），二、結慢（baddhamānā），三、華莊嚴（puṣpamaṇḍita），四、明輝（rucirā），五、廣心（citta-vistara），六、妙相具足（rūpavatī），七、難勝（durjayā），八、誕生因緣（janmanideśa），九、王子（yauvarājyatā）十、灌頂（abhiṣeka）。《大事》十地的後三地——誕生因緣、王子、灌頂，正是以王子的誕生，立為王子，灌頂為輪王，比喻菩薩的修行成佛。第六妙相具足，似乎可以解說為胎內的根相等具足。這一十地說，與大乘的「十住」與「十地」，都有關係。現在要指明的，以輪王的繼承為譬喻，以說明菩薩行位的，主要是大乘的十住說。十住的先後傳譯，譯名略有不同，今舉佛陀跋陀羅（Buddhabhadra）譯的六十卷本《華嚴經》，實叉難陀（Śikṣānanda）譯的八十卷本《華嚴經》，梵本 Gaṇḍavyūha 所說，對列如下：

六十華嚴 | 八十華嚴 | Gaṇḍavyūha
初發心 | 初發心 | prathamacittotpādika
治地 | 新學 | ādikarmika
修行 | 修行 | yogācāra
生貴 | 生貴 | janmaja
方便道 | 方便具足 | pūrvayogasaṃpanna
成就直心 | 成就正心 | śuddhādhyāśaya
不退 | 不退 | avivartya
童真 | 童子 | kumārabhūta
深忍 | 法王子 | mahādharmayauvarājyābhiṣikta
灌頂 | 灌頂 | abhiṣekaprāpta

十住行位的名目，充分表示了輪王登位過程的譬喻。生貴，是出生（誕生）在貴勝家——生在佛家。方便具足，如悉達多（Siddhārtha）太子的學書、學武、學一切技術。童真，是沒有結婚以前。立為太子，是王子位。受灌頂而成為輪王，是灌頂位。這五位，明顯的以王子的一生為比喻，所以初發心，不妨比擬為最初入胎。十住說，古代最為流行，《大品般若經》沒有名目的十地，內容與十住相合。又如說：「欲生菩薩家，欲得鳩摩羅伽(童真)地，……當學般若波羅蜜」。《華嚴經》的〈入法界品〉，也是採用十住說的。《大方廣佛華嚴經》（〈十住品〉）卷八(大正九．四四四下)說：

「菩薩種性，甚深廣大，與法界、虛空等，一切菩薩從三世諸佛種性中生」。

從部派佛教以來，就有種性（gotra）一詞，或略譯為「性」。如《舍利弗阿毘曇論．人品》中立「性人」。《增壹阿含經》立九種人、四向、四果以前，有「種性人」。大乘十地說先後成立的共十地，第二為「性地」。從修行的階位，立「性人」、「性地」，雖還沒有證入聖位，但已成出世法器，能入聖位。到了性地，一般以為決定不退了。但《異部宗輪論》說：大眾部（Mahāsāṃghika）等以為：「性地法皆可說有退」。如以世俗的種性來說，在入胎、誕生後，可能有夭折的；大乘所說的生在佛家，也有退與不退二類。所以發心趣求佛道的，都是佛種性所攝，不過起初還可能退失的。在佛種性中的菩薩，修行、成佛，以王子的一生為比喻。種性，住胎，誕生等，都是引發如來藏說的助緣。種性，是從發心修行進趣而說的；如來藏說是約本有說的，所以沒有發心以前，如來已具足在胎藏中了。

第三章　心性本淨說之發展

第一節　聲聞經論的心淨說

如來藏（tathāgata-garbha）說，起初沒有與心性本淨（citta-prakṛti-viśuddhi）相關聯，然在如來藏說流傳中，眾生身中有清淨如來藏，與「心性本淨，客塵所染」說，有相似的意義，所以「心性本淨」，也就成為如來藏學的重要內容。然早期的心淨說，在佛法中的意趣何在？與如來藏清淨說的內容，是否相同？如真的為了佛法而研求，在論究如來藏思想淵源時，就不能不加以深切的注意！不能由於推重如來藏說，發見了原始佛教以來的心性本淨，以為源本佛說，就可以滿足了！

「心性本淨」，是與定（samādhi）有關的，定學也稱為心（citta）學。修定的要遠離五蓋，蓋（āvaraṇa）是覆蔽的意思。貪、瞋等五蓋，有覆蔽的作用，使心不得澄靜、明淨。與定有關的五蓋說，啟發了心清淨的思想。《雜阿含經》卷四七(大正二．三四一下)說：

「淨心進向比丘，麁煩惱纏，惡不善業，諸惡邪見，漸斷令滅；如彼生金，淘去剛石堅塊。復次，淨心進向比丘，除次麁垢，欲覺、恚覺、害覺；如彼生金，除麁沙礫。復次，淨心進向比丘，次除細垢，謂親里覺、人眾覺、生天覺，思惟除滅；如彼生金，除去麁垢、細沙、黑土。復次，淨心進向比丘，有善法覺，思惟除滅，令心清淨；猶如生金，（以火冶鍊），除去金色相似之垢，令其純淨。……復次，比丘得諸三昧，不為有行所持，得寂靜勝妙，得息樂道，一心一意，盡諸有漏；如鍊金師、鍊金師弟子，陶鍊生金，令其輕軟、不斷、光澤、屈伸，隨意（所作）」。

本經，《巴利藏》編入《增支部》。金師的陶鍊生金（礦金），漸漸純熟，能做成種種莊嚴具，比喻修定（淨心）的比丘，漸漸的盡滅煩惱，得到四禪、六通自在。生金的本質是純淨的，只是夾雜些雜質，冶鍊只是除去雜質，使純淨的金質顯現出來。鍊金的比喻，還有增火、灑水、不增火不灑水的方法，比喻修定的「思惟止相」、「思惟舉相」、「思惟捨相」——三相；除去鐵、銅、錫、鉛、銀——五錆（銹），而使純金光澤、堪用的譬喻。鍊金的譬喻以外，還有水喻：貪、瞋、惛沈，掉悔、疑——五蓋蔽心，如鉢水中有黃赤等色，熱氣沸騰，青苔覆蔽，風吹波動，泥土渾濁；離去了五蓋，心得安住，才能明解經書的義理，辯才無礙。水性本來澄淨，如離去動亂、穢濁的因素，就能照出影像，正如離五蓋而心得澄淨，能引發慧解一樣。還有浣頭、浣身、浣衣、磨鏡、鍊金（等）五喻，比喻修佛、法、僧、戒、天隨念的，能心離染污而得清淨。這一類通俗的譬喻，都有引發「心本淨」的可能。

《增支部．一集》這樣(南傳一七．一五)說：

「比丘眾！此心極光淨，而客隨煩惱雜染，無聞異生不如實解，我說無聞異生無修心故」。

「比丘眾！此心極光淨，而客隨煩惱解脫，有聞聖弟子能如實解，我說有聞聖弟子有修心故」。

這是《阿含經》中明確的心明淨說。心是極光淨（pabhassara）的，使心雜染的隨煩惱（upakkilesa），是「客」，可見是外鑠的，而不是心體有這些煩惱。心清淨而與客塵煩惱發生關係，是如來藏說的重要理論，不能不說是淵源於《阿含經》的！

「心性本淨」，在部派佛教中，是大眾部（Mahāsāṃghika）、分別說部（Vibhajyavādin）二大系所繼承宏揚的。《異部宗輪論》(大正五〇．一五中——下)說：

「大眾部、一說部、說出世部、雞胤部本宗同義者、……心性本淨，客隨煩惱之所雜染，說為不淨」。

大眾部的心淨說，《隨相論》曾有所解說：「如僧祇等部說：眾生心性本淨，客塵所污。淨即是三善根；眾生無始生死已來有客塵，即是煩惱，煩惱即是隨眠等煩惱，隨眠煩惱即是三不善根」。依《隨相論》說：大眾部等以為心是本淨的。三善根，與三不善根——隨眠一樣，是與心不相應的，類似種習那樣的善惡功能。依三不善根而起煩惱，依三善根而起信智等善法。大眾部是但立善、惡二性的，心不是善不善心所法，不過不善的隨眠與不善心所，是可以離滅的，所以與善根（及善心所）相契應，而被稱為「心性本淨」的。

印度本土的分別說部，如化地部（Mahīśāsaka）等，說一切有部（Sarvāstivāda）論師，是稱之為「分別論者」的。如《阿毘達磨大毘婆沙論》卷二七(大正二七．一四〇中——下)說：

「有執心性本淨，如分別論者。彼說心本性清淨，客塵煩惱所染污故，相不清淨。……彼說染污不染污心，其體無異。謂若相應煩惱未斷，名染污心，若時相應煩惱已斷，名不染心。如銅器等未除垢時，名有垢器等；若除垢已，名無垢器等：心亦如是」。

分別論者的心淨說，《阿毘達磨順正理論》卷七二(大正二九．七三三上)也說：

「分別論者作如是言：唯有貪心今得解脫，如有垢器，後除其垢；如頗胝迦由所依處顯色差別，有異色生。如是淨心貪等所染，名有貪等，後還解脫。聖教亦說心本性淨，有時客塵煩惱所染」。

「分別論者」的心性本淨，在煩惱未斷以前，是性淨相染的；雖有染污相，而心的體性不變。在「分別論者」說來，有染污心與不染污心，不是有兩類不同的心，而是「其體無異」的「一心」，只是相應煩惱斷與未斷的差別。有染污是客塵所染，是外鑠的，其體無異的心，本性是清淨的。《大毘婆沙論》所說的「一心相續論者」，與「分別論者」的見解是一致的，如卷二二(大正二七．一一〇上)說：

「有執但有一心，如說一心相續論者，彼作是說：有隨眠心，無隨眠心，其性不異。聖道現前，與煩惱相違，不違心性；為對治煩惱，非對治心。如浣衣、磨鏡、鍊金等物，與垢等相違，不違衣等，聖道亦爾。又此身中，若聖道未現在前，煩惱未斷故，心有隨眠。聖道現前，煩惱斷故，心無隨眠。此心雖有隨眠、無隨眠時異，而性是一。如衣、鏡、金等，未浣、磨、鍊等時，名有垢衣等。若浣、磨、鍊等已，名無垢衣等。有無垢等，時雖有異而性無別，心亦如是」。

「一心相續論者」所舉的譬喻，是出於《增支部．三集》的。「但有一心」；「而性是一」；「而性無別，心亦如是」，與「分別論者」的「其體不異」，完全一致。在《成實論》中，有「相續心」的「一心論」。《大毘婆沙論》還有「一覺論者」。這些，可能不屬於同一部，但是大同小異的「心性本淨論者」。

「心性本淨」，是大眾部及分別說部系所主張的。近於分別說部的《舍利弗阿毘曇論》，引用「心性清淨，為客塵染」的教說，也與《增支部》所說相合。但在說一切有部，是沒有「心性本淨」的經說，也否定了「心性本淨」的理論，如《阿毘達磨順正理論》卷七二(大正二九．七三三上——中)說：

「分別論者作如是言：……聖教亦說心本性淨，有時客塵煩惱所染。……故不應說心本性淨，有時客塵煩惱所染。若抱愚信，不敢非撥言此非經，應知此經違正理故，非了義說」。

各部派所傳的《阿含經》，有不少出入。「分別論者」所誦的經中，有「心性本淨，客塵所染」說，而說一切有部經中，是沒有的。在宗教的傳統信仰中，要別人捨棄自宗的經文，是不容易的，所以只能論斷為「非了義說」，依正理而作解說與會通。總之，在說一切有部（及犢子部、經部），這是「非經」、「非了義說」。不過，「心性本淨」說在佛法中，是了義或不了義，方便說或究竟說，如以自宗的理論為標準，是不可能為人接受的！集成的四部《阿含經》，有一古代傳來的判別準繩，就是約四部的特性說，有不同的四種宗趣。如赤銅鍱部（Tāmraśāṭīya）的覺音（Buddhaghoṣa）三藏，初期大乘的龍樹（Nāgārjuna）菩薩，就有類似的傳說，那就是：《長阿含經》是「吉祥悅意」，「世界悉檀」；《中阿含經》是「破斥猶豫」，「對治悉檀」；《增壹阿含經》——《增支部》是「滿足希求」，「各各為人（生善）悉檀」；《雜阿含經》是「顯揚真義」，「第一義悉檀」。進一步說，古傳的《雜阿含經》，實綜合了修多羅（sūtra）、祇夜（geya）、記說（vyākaraṇa）——三部分而成。依四種宗趣來說，「修多羅」是原始結集的相應教，如蘊相應、處相應等，是第一義悉檀。「祇夜」是順俗的偈頌，起初是集十經為一頌的「結集文」。「記說」有如來記說、弟子記說、諸天記說。「諸天記說」，後來也稱為祇夜，就是「八眾偈」部分，是世界悉檀。「弟子記說」，如舍利弗（Śāriputra）說、目犍連（Mahāmaudgalyāyana）說等，是對治悉檀。「如來記說」，如聚落主、婆蹉出家等，是為人生善悉檀。在原始聖典的考論中，知道《增壹阿含》——《增支部》，主要是依「如來記說」（如說三念、四念、六念，四不壞信，慈心，十善等），經《如是語》（itivuttaka）而擴編所成的。「心性本淨」與鍊金等譬喻，《巴利藏》都在《增支部》中；漢譯《雜阿含經》，鍊金譬喻屬於「如來記說」部分。如考論沒有錯誤，那麼「如來記說」與《增支部》所說，「心性本淨」與鍊金等譬喻，都是「各各為人」——啟發人為善的意趣；不是第一義悉檀（顯揚真義），當然是「非了義說」了。《成實論》卷三(大正三二．二五八中)說：

「心性非是本淨，客塵故不淨，但佛為眾生謂心常在，故說客塵所染則心不淨。又佛為懈怠眾生，若聞心本不淨，便謂性不可改，則不發淨心，故說本淨」。

《成實論》的思想，近於經部（Sūtravādin）。《成實論》是不同意「心性本淨」的，但對「心性本淨」的教說，從應機設教——對治的為人意義，加以解說。有些人以為心是常在（住）的；在「原始佛教」中，常心是愚癡的邪見。對治常心的邪執，所以說心是可以成為不淨的。可以不淨，可見心是非常了。有些人自覺得心地不淨，煩惱重重，所以因循懈怠，不能勇猛的發心修行。為啟發這些懈怠人的善心，所以說：自心本來是清淨的，暫時為煩惱所染，為什麼不自勉而發淨心呢！為什麼為眾生說如來藏？《寶性論》舉出了五項理由，第一項就是「以有怯弱心」，與《成實論》「為懈怠者」說相合；也與《增支部》的「各各為人生善」相合，這應該就是說「心性本淨」的根本意趣。

「心性本淨」論者，並不是從義理的論究中，得出「心淨」的結論；也不是大乘那樣，以自己修持的體驗為依據。古代的「心性本淨論」者，如「分別論者」，「一心相續論者」，主要是應用世俗的譬喻，以譬喻來說明「心性本淨」。如上文所引的，「一心相續論者」，舉浣衣、磨鏡、鍊金等譬喻；「分別論者」，以銅器（垢或除垢）、日月為五事所覆、頗胝迦等譬喻。這些譬喻，如浣衣、磨鏡、鍊金、除銅器垢，比喻了性本清淨，只是染上些塵垢，可以用浣、磨等方法來恢復本淨；這是轉染還淨的說明。這些譬喻，有自體與外鑠的「主」、「客」意義。日月為五事所覆，五事是煙、雲、塵、霧、羅睺羅手。雖譬喻的意義相近，但以日光與陰闇相關涉，說明心與煩惱的「相應相雜」，可以引申出「道與煩惱同在」的理論。頗胝迦寶（sphaṭika），是「瑩淨通明」的，與紅色等物品在一起，就會成紅色等。這一譬喻，本是數論（Sāṃkhya）外道用來比喻自我與覺的。《順正理論》引用了頗胝迦喻，早一些的唯識學要典《解深密經》，也用來比喻三性的染淨。「心性本淨」論者專憑譬喻來說明的學風，使我們想到了《如來藏經》、《大般涅槃經》（前分）的風格。古代的正理（Nyāya）學派，立譬喻量（upamāna-pramāṇa），以為譬喻有成立正理的力量。在後起的論理學中，譬喻量沒有成立正理的力量而被取消了，然古代以為是可以成立的，所以部分佛經廣泛的應用。成立「心性本淨」的譬喻，是通俗的，合於常情的，在佛法普及化的過程中，容易為人接受而日漸光大起來。然佛法立二諦，依世俗而引向勝義；立四悉檀，方便誘化，而以第一義悉檀為究極。《瑜伽師地論》立四真實，在悟入的真實以外，立「世間極成真實」，「道理極成真實」。「道理極成真實」，是從叡智的觀察研究而來，與「世間極成真實」不同。這猶如科學的理論，與常識的見解不同一樣。「心性本淨」說，始終以常識的譬喻為依據，是平易近人的，但決不是深徹的！這所以阿毘達磨論師要一再的說：「世俗法異，賢聖法異」。

心、意、識，一般是看作同名而異實的，所以綜合為「心意識」一詞。在經典的應用中，雖然並不嚴格，卻也表示出每一名字的特性；這在古代阿毘達磨論師，早就注意到了。那麼「心性本淨」的心，有什麼特殊的意義呢？心（citta）的特義，如古師說：

1.「心是種族義。……彩畫是心業。……滋長是心業」。

2.「集起故名心。……淨不淨界種種差別故名為心」。

滋長、集起、種族，這些「心」的意義，都是種種的積集，依積集而有所生起。「彩畫」的譬喻，也是以種種色彩，畫成種種圖像的意思。所以，對於種種的統一，不離種種而起的心，並不表示單一性。如三增上學中，稱定學為心學。由於「定」是持心不動亂，使散亂的歸於平靜，於一境上，心心相續不亂，名為「心一境性」，定也就名為「心」了。後代大乘唯識學者，以心為阿賴耶識，正因為：「此識，色聲香味觸等積集滋長故」；「種種法熏習種子所積集故」；「由種種法熏習種子所積集故」。由於這一特性，除有關認識的、執取的名為「識」，引發行為，發生諸識的名為「意」而外，經中都泛稱為心，心是通泛的、總略的名詞。在經中，比起意與識來，心的應用不少，但都是不加分析的。如與身相對的心，身行與心行，身受與心受，身精進與心精進，身輕安與心輕安，身遠離與心遠離，都是內心的通稱。由於心為通稱，所以《雜阿含經》卷一〇(大正二．六九下)說：

「比丘！心惱故眾生惱，心淨故眾生淨。比丘！我不見一色種種如斑色鳥，心復過是。所以者何？彼畜生心種種故色種種」。

眾生的惱——雜染與清淨，是以心為主導的，因心的雜染而成為雜染，心的清淨而成為清淨。心是種種心，一切內心作用，都是可以稱為心的。如《相應部》等立十六心（他心智所知的心）：有貪心，離貪心，有瞋心，離瞋心、有癡心，離癡心，攝心，散心，廣大心，非廣大心，有上心，無上心，定心，不定心，解脫心，不解脫心。十六心的前六心，也許會被想像為：有貪心、離貪心等，似乎在貪、瞋、癡以外，別有心體的存在。然從攝心、散心、廣大心、非廣大心等而論，十六心的被稱為心，到底不外乎通稱。所以聖教所說的心，是表示集中的，積聚的，總略的，是種種的統一，純屬於現象論的立場。

「心」有種種統一的意義，所以在佛法的發展中，學者的解說，傾向於心的統一。一、如阿毘達磨論者的「心王」說：人心有或善或惡，或受或想或思等無數的作用，在分別的論究中，受、想等被分離出來，稱為「從心而有」，「依心而起」的「心所有法」。「心所」以外的，稱為心（王）——六識。分離了「心所有法」的心，近於現代心理學上的統覺作用。從種種心所而論到所依的一心（六識中的一識），也會被誤解為心體與心用。好在阿毘達磨論者不這麼說、認為心與心所是同樣的，只是總相知（是心）與種種別相知（是心所）的差別。二、如一心論者，引用「心遍行獨行」，而以為不同的六識，只是一心的差別。三、如心性本淨論者：經上說：「心極光淨，客塵所染」，依世俗的譬喻，而解說為「性淨而相染」。心是內在的一心，雜染或離染，而心體是清淨的。佛教界傾於內在的統一，是與世間心境相應的。一般人的見解，總是這樣的：說到死生相續，就想到有一貫通前死後生者的存在，否則就不能說前後延續。說到從雜染到清淨，從繫縛到解脫，就設想為必有一貫通染與淨，貫通縛與脫的存在。這是世間的知見，為成立一心，或神我的意識根源。心淨而有煩惱，煩惱除了而心還清淨，「心」就是貫通染淨的所依自體，正如洗衣的衣，磨鏡的鏡，鍊金的金一樣。以世俗譬喻而成立的「心性本淨」，確是適合於世間一般的見識，而富有啟發人心向善的作用。

第二節　初期大乘的心性本淨說

「心性本淨」，起初為《增支部》所集錄，後來為大眾部（Mahāsāṃghika）、分別說部（Vibhajyavādin）各派所宣揚，成為佛教界論諍的主題之一。大乘佛教興起，採用了「心性本淨」說。重慧的大乘，如《般若經》等，從般若體悟的立場，給以不同的獨到解說。成立於西元以前，被考定為「原始般若」部分，已經說到了這一問題，如《小品般若波羅蜜經》卷一(大正八．五三七中)說：

「菩薩行般若波羅蜜時，應如是學！不念是菩薩心，所以者何？是心非心，心相本淨故」。

「爾時，舍利弗語須菩提：有此非心心不？須菩提語舍利弗：非心心可得若有若無不？舍利弗言：不也。須菩提語舍利弗：若非心心不可得有無者，應作是言有心無心耶」！

「舍利弗言：何法為非心？須菩提言；不壞不分別」。

與本經同類而廣略不同的經本很多，唐玄奘所譯的，就有五部（《大般若經》的前五分）。無論是梵本、漢譯本等，文字上有些出入，而以「本性淨」來證成「是心非心」，是沒有實質差異的。是心非心（tac cittam acittaṃ），對於部派佛教中，以為相續心或與煩惱相應的心，本來是清淨的見解，可說是從根本上給以否定。《般若經》所說的「非心」，是心空、心不可得的意思。心性（cittatā）寂滅不可得，所以說「心（的）本性情淨」（prakṛti-citta-prabhāsvaratā）。接著，引起兩層問答：一、「是心非心」，不要以為有一非心的心（這是常情的意解），因為既然「非心」，不應該再問是有是沒有。「非心」是超越了有與無的概念，不能說是有是無的。二、「非心」——心不可得，是說不壞（avikāra）、不分別（avikalpa）。沒有變異（壞），沒有差別（玄奘所譯的前三分，作「無二、無二分」；或「無分、無別」），就是（真）如（tathatā），不是世間分別心所分別那樣的。對於「心性本淨」，《般若經》從勝義（Paramârtha）體悟的立場，糾正以心為清淨的見解，一直為後代中觀（Mādhyamika）、唯識（Vijñānavādin）二派所宗奉。

所引的經文，比對「小品」類《般若經》的各種本子，所說的「心」，有菩薩心（bodhisattva-citta）、菩提心（bodhi-citta）的不同，如：

1.「不念是菩薩心。（所以者何？是心非心，心相本淨故）」。

2.「心不當念是菩薩」。

3.「其心不當自念我是菩薩」。

4.「不執著是菩薩心」。

5.「彼菩薩雖如是學，不應生心我如是學」。

6.「不當念是我知道意」。

7.「不執著大菩提心」。

在大乘佛教的開展中，起先是「菩薩心」，遲一些才成立「菩提心」一詞。如上文所引的2.，是後漢（西元二世紀八十年代）支婁迦讖（Lokarakṣa）所譯的《道行般若經》，為最古譯出的《般若經》。4.是唐玄奘所譯的，《大般若經》的第五分，是文字最簡短的。最先譯出的，最簡短的，都作「菩薩」與「心」，與鳩摩羅什（Kumārajīva）所譯的《小品般若經》一致。從文義的先後來說，須菩提（Subhūti）說：菩薩、菩薩的名字不可得，般若、般若的名字不可得。菩薩與般若都不可得，如聽了而能體悟，不驚不怖的，那就是菩薩應學的般若波羅蜜。接著說：菩薩這樣的學，不念（manyeta）——不執著、不高慢是菩薩心。上文從菩薩與般若——我、法的都不可得，指出菩薩應這樣的學般若。然後，使菩薩反觀自心——知道我、法都不可得的心，也是不可得而不可著的。依修行的過程來說，前說所觀的不可得，次說能觀的不可得。如改作「菩提心」，在文義上，就不免感到突然了！在大乘佛教開展中，菩提心受到了佛教界的重視，菩薩心也就被轉化為菩提心了。如 6.是吳支謙（西元三世紀初）譯出的《大明度經》，作「不當念是我知道意」，道意是菩提心的古譯。7.是玄奘所譯《大般若經》的〈第四分〉，譯為「不執著大菩提心」。現在梵本的《八千頌般若經》（Aṣṭasāhasrikāprajñāpāramitā-sūtra），也作「菩提心不應著」（bodhicittena namanyeta）；manyeta 有高慢的意思。進一步，到了《大品般若經》及《十萬頌般若經》（與玄奘譯的前三分相當），就引申為「菩提心」（bodhi-citta），「無等等心」（asamasama-citta），「廣大心」（udāra-citta）——三心。羅什所譯的《大品般若經》，作「得是心」，「無等等心」，「大心」；「得是心」，一定是「菩提心」的訛寫。這樣，本是觀能觀心的本性清淨，演化為菩提心的本性清淨了。

心性本淨的「清淨」——prabhāsvara 有「明淨」的意思，是繼承《阿含經》說而來的。依《般若經》說，清淨並不局限於心的本性，而是通於一切法的。如《小品般若經》說：「一切法本清淨相」。清淨，《般若經》是形容諸法甚深相的；經說極多，如《小品般若波羅蜜經》卷七(大正八．五六六下)說：

「如來所說無盡，無量，空，無相，無作，無起，無生無滅，無所有，無染，涅槃，但以名字方便故說」。

《大般若經．第五分》說：「諸如是等無量法門，義實無異，皆是如來方便演說」。無染是清淨的異名，所以《大智度論》卷六三(大正二五．五〇七上)說：

「諸法實相常淨。……是清淨有種種名字，或名如、法性(界)、實際，或名般若波羅蜜，或名道(菩提)，或名無生、無滅、空、無相、無作、無知、無得，或名畢竟空等，如是無量無邊名字」。

依經、論所說，清淨，無生，空等，都是「異名同實」。方便的約境說，名為（真）如、法界、實際等。約行說，名為空，無相，般若等。約果說，名為菩提，涅槃等。雖有種種名字，而都表示那勝義的體悟內容。《般若經》的「心本性淨」，可說引發了自性清淨如來藏說，但方法是不同的。《般若經》是平等法門，觀一切法都是「本性空」的；如說「本性淨」，那就是一切法本性淨。如《摩訶般若波羅蜜經》卷三(大正八．二三四上)，在說明了「是心非心，心相本淨故」，接著就說：

「舍利弗復問須菩提：但心不壞不分別，色亦不壞不分別，乃至佛道(菩提)亦不壞不分別耶？須菩提言：若能知心相(性)不壞不分別，是菩薩亦能知色，乃至佛道不壞不分別」。

「不壞不分別」，是「心非心相」的意義。在菩薩觀慧中，不但是心，色……佛菩提，一切都是不壞不分別，也就都是本性淨的。所以《般若經》說：「我不可得，……佛不可得，畢竟淨故」。「我不可得，……五眼不可得，畢竟淨故」。《小品般若波羅蜜經》卷三(大正八．五五一中)說：

「須菩提！色淨即是果淨，色淨故果亦淨。受、想、行、識淨即是果淨，受、想、行、識淨故果亦淨」。

「須菩提！色淨即是薩婆若淨，薩婆若淨故色淨。須菩提！色淨、薩婆若淨，無二無別，無異無壞。受、想、行、識淨，即是薩婆若淨，薩婆若淨故，受、想、行、識淨。須菩提！薩婆若淨、受、想、行、識淨，無二無別，無異無壞」。

《般若經》是實踐的平等法門，說一切法本空，一切法本淨，而不是特重於心性本淨的。所以說清淨，我與法，色與心，凡與聖，道與果，沒有一法不是畢竟清淨的。這是般若正觀的平等法門，是實踐的，向上的。如來藏自性清淨，指出眾生本有如來性，為成佛淨因；或以如來藏為依止，建立凡聖、染淨一切法。這是重於心（或我）的，說明的，從上向下的（或稱之為「卻來門」）。所以《般若經》的心性本淨說，可能引發如來藏說，卻不是如來藏說。

《般若經》說一切法本性空（prakṛti-śūnyatā），又說一切法畢竟空（atyanta-śūnyatā）；說本性淨（prakṛti-viśuddha），又說畢竟淨（atyanta-viśuddha）。淨與空，有什麼不同意義呢？《大智度論》卷六三(大正二五．五〇八下)說：

「畢竟空即是畢竟清淨，以人畏空，故言清淨」。

空與淨，只是名字不同，而內容是一樣的。佛法所說的空，是「最甚深處」，而聽者容易想像為什麼都沒有。愛有惡空，是眾生的常情，所以大乘空義，屬於少數，而非一般人所能信受的，信受也容易誤解的。為了教化的方便，所以又稱為本性淨，畢竟淨。雖內容還是一樣，而在聽眾聽起來，似乎有清淨微妙的存在，只要有所依著，就易於接受了。龍樹這一解說，對「初期大乘」說空，而演化為「後期大乘」的說有，提貢了一項應機設教的合理解說。

「初期大乘經」的部類非常多，有關心性本淨說，大抵與《般若經》相契合，如《思益梵天所問經》卷三(大正一五．五一中)說：

「前際一切法淨，後際一切法淨，現在一切法淨，是三世畢竟淨，無能令不淨，性常淨故，是以說一切諸法性常清淨」。

「何謂諸法性淨？謂一切法空相，……無相相，……無作相，……是名性常清淨。以是常淨相，知生死性即是涅槃性，涅槃性即是一切法性，是故說心性常清淨」。

「譬如虛空，若受垢污，無有是處；心性亦如是，若有垢污，無有是處。……以心相實不垢污，性常明淨，是故心得解脫」。

《思益經》從一切性——空、無相、無作的常清淨，說到心性常清淨。舉虛空為譬喻，比喻凡夫心從來不為客塵所染污。這是在法法性淨的理念中，闡明心解脫（citta-vimukti）的可能。因為「設垢污者，不可復淨」；修行而能達成心淨解脫，可見心性的本來清淨。

大乘經採用「心性本淨」說，是應用到多方面的，如《持世經》所說的心念處（Citta-smṛtyupasthāna）。觀心的生滅，虛妄無實，「從本以來，不生、不起，性常清淨，客塵煩惱染故有分別」。從通達心無心相，「不分別是心是非心，但善知心無生相」。「不得心垢相，不得心淨相，但知是心常清淨相」。心常清淨，是超越於是垢是淨的；不著垢相、淨相，才是經說心性常淨的意趣所在。《阿闍世王經》，是以悟解罪性本空，而懺除罪業為主題的。懺罪的教授，是說明心不可得：不在內，不在外，不在中間；過去心已滅，未來心未至，現在心不住；心無形、無處，無來無去。心如虛空那樣，煙、霧等五事，不能使虛空有垢，所以說：「心者本淨故，亦無有沾污，亦無有而淨者」。如《大淨法門經》，應用於煩惱即菩提的說明。一般以為心本清淨，而不知一切法本來清淨，貪、瞋、癡等煩惱也是本來清淨，所以說：「若能思惟分別貪欲、瞋怒、愚癡及諸塵勞，本悉清淨，是則菩薩求佛道也」。從這幾部大乘經來看，心性本淨，只是心空、不可得的別名，決不是說：心有清淨莊嚴的功德。

第四章　如來藏說之孕育與完成

第一節　法法平等與事事無礙

如來藏（tathāgata-garbha）說，不是直承「原始佛教」的法流，而是繼承「初期大乘」，適應世俗，有了獨到的發展——不共大乘。初期的大乘經，可以《般若》、《華嚴》為二大流。《般若經》與《華嚴經》，現存的都是大部，這是不斷的傳出，而再組集為一部的。在發展而次第集出中，《般若》的傳出早一些，但彼此都互相影響，而又表現出獨特的風格。《般若經》所說的，是菩薩道，菩薩道是以般若（Prajñā）的都無所住為主導，重於「正法」的悟入。在般若的如實觀中，一切法——境、行、果，一切人——聲聞、辟支佛、菩薩、如來，都如幻如化，本性空寂。代表自證內容的真如（tathatā），法界（dharma-dhātu），實際（bhūtakoṭi），也不離如幻如化，本性空寂。《般若經》是以本性空為門，引導行人，透出名相分別的戲論，也就是超脫了語言與思惟，現證「戲論寂滅」的（不過菩薩忍而不證，以免落入二乘）。在現證中，說作什麼也是不相符的。超越了時空性，所以沒有先後，沒有內外、彼此；沒有體的生滅，質的垢淨，量的增減可說。沒有對立——「二」（也就沒有矛盾），也沒有變異，充分表顯了大乘深觀的特性。釋尊方便說法，說世間與出世間，有為與無為，生死與涅槃，安立相對的論門（不是相對，就無法可說），使人捨有為而入無為，捨生死而得涅槃。後代的佛弟子，依名相安立，落入相對的有諍論處：世間與出世間的對立，隨順世俗而有礙於勝義的現證。《般若經》以一切性空為門，達到了一切無二、無分別——如，世間與出世間，有為與無為，生死與涅槃，在如、法界、實際（的勝義現證）中，無二、無分別，開展了一切本空，一切皆如，一切平等的理念。

「般若波羅蜜能滅諸邪見煩惱戲論，將至畢竟空中」。《中論》說：「諸法實相者、心行言語斷，無生亦無滅，寂滅如涅槃」。戲論寂滅的自證，不能說沒有，也不能說有，世俗的「有」、「無」概念，都不能表示戲論寂滅的現證。稱之為空（śūnyatā）也只是假名安立，要人無所住著而已。然「般若法門」在開展中，漸演化為不同的二流：一、在現證時，一切戲論、一切幻相都不現前，如清辨（Bhavya）引《般若經》說：「慧眼都無所見」。這是「般若法門」的本義，如瑜伽師不許圓成實性是空，而在根本智證真如——真見道中，也還是一切依他幻相泯滅不現前的。二、西藏傳說有二宗，在於現境斷絕戲論的「極無所住」（如上所說）外，還有現起與空寂無礙的「理成如幻」。這二宗，在中國佛學中，就是證真空與中道了。在「般若法門」中，這二者是次第發展所成的，可以引為證明的，如鳩摩羅什（Kumārajīva）所譯《摩訶般若波羅蜜經》卷二(大正八．二二七中——下)說：

「慧眼菩薩不作是念：有法若有為、若無為，若世間、若出世間，若有漏、若無漏。是慧眼菩薩，亦無法不見，無法不聞，無法不知，無法不識」。

慧眼（prajñā-cakṣus），是現證般若。經上所說的第一節，是不念一切法，下一節是無一法不知。經文用一「亦」字，那是慧眼不見一切而又無所不見，就是中國學者所說的見中道了。玄奘所譯，與前《摩訶般若經》相當的，《大般若波羅蜜多經》（〈第二分〉）卷四〇四(大正七．二一下)說：

「菩薩摩訶薩慧眼，不見有法若有為、若無為，若有漏、若無漏，若世間、若出世間，……。是菩薩摩訶薩慧眼，不見有法是可見、是可聞、是可覺、是可識」。

〈第二分〉所說，與清辨所說相合；〈第三分〉也是這樣說。羅什所譯的，不見一切而又無法不見的慧眼，明顯的與奘譯不同。《大般若波羅蜜多經》（〈初分〉）卷八(大正五．四三中)說：

「諸菩薩摩訶薩得淨慧眼，不見有法若有為、若無為，不見有法若有漏、若無漏，……。是菩薩摩訶薩得淨慧眼，於一切法非見非不見，非聞非不聞，非覺非不覺，非識非不識」。

〈初分〉的「非見非不見」，意思還是一切不見，只是進一步說：不見也不可得而已。「無所不見，……無所不識」，其實是佛眼（buddha-cakṣus），這是各種譯本所共同的。將佛眼的「無所不見」，作為慧眼的德用，《摩訶般若經》如此，古譯的《放光般若經》，《光讚般若經》，《大智度論》所依的（二萬二千頌）經本也如此。《大智度論》卷三九(大正二五．三四八上——中)說：

「諸佛慧眼，照諸法實性，盡其邊底，以是故無法不見，無法不聞，無法不知，無法不識」。

「問曰：佛用佛眼無法不知，非是慧眼，今云何言慧眼無法不知？答曰：慧眼成佛時變名佛眼。……成佛時失其本名，但名佛眼」。

「無法不知」是屬於佛眼的，為什麼也作為慧眼的內容？《智論》解說為：「慧眼成佛時變名佛眼」，表示慧眼與佛眼，只是名字的差別，淺深的差別，而不是體性的不同。在菩薩通達法性時，佛眼就是慧眼；如究竟明淨通達，就稱為佛眼。這如《十地經》所說，從初地到十地，都名為一切智智那樣。「般若法門」的發展（到後來），慧眼從一切法無所見，到達無所見而無所不見。這一演進的程序，成為中國佛教界真空與中道的思想根源。

另一引起不同意解的，如《小品般若波羅蜜經》卷六(大正八．五六一下)說：

「菩薩得阿耨多羅三藐三菩提時，為眾生說色趣空，說受、想、行、識趣空，一切法皆趣空，不來不去。何以故？色空不來不去，受、想、行、識空不來不去，乃至一切法空不來不去故，一切法趣空，不過是趣。一切法趣無相、趣無作、趣無起、趣無生、趣無所有、趣夢、趣無量、趣無邊、趣無我、趣寂滅、趣涅槃、趣不還、趣不趣：一切法不過是趣。」

趣，是究竟歸向的意思。求一切法的究竟相，一切法無不是空的，無不是無生、無我的，寂滅涅槃的（末後的「不還」，「不趣」，是總說沒有趣與不趣）。這只是一切法終歸於空，不出於如；沒有比這更甚深的，所以說「不過是趣」，或譯為「於如是趣不可超越」。與《般若經》所說的「深法相」、「深奧義」，是完全符合的。與《小品》文段相當的，《摩訶般若波羅蜜經》卷一一五(大正八．三三二下——三三三下)說：

「為眾生說色趣空，說受、想、行、識趣空，乃至說一切種智趣空。……一切法趣空，是趣不過。何以故？空中趣不趣不可得故」。

「一切法趣無相……趣無作……趣無起……趣無所有、不生不滅、不垢不淨……」。

「一切法趣夢……趣幻、趣響、趣影、趣化……」。

「一切法趣無量無邊……趣不與不取……趣不舉不下……趣不來不去……趣不入不出、不合不散、不著不斷……」。

「一切法趣我、眾生、壽命、人、起、使起、作、使作、知者、見者……」。

「一切法趣有常……趣樂、淨、我……趣無常、苦、不淨、無我……」。

「一切法趣欲事……趣瞋事、癡事、見事……」。

「一切法趣如……越法性、實際、不可思議性……趣平等……趣不動相……」。

「一切法趣色……趣受、想、行、識……十二入、十八界……」。

「一切法趣檀波羅蜜……趣尸羅……趣羼提……趣毘梨耶……趣禪那……趣般若波羅蜜……」。

「一切法趣內空……趣外空……趣內外空……乃至一切法趣無法有法空……」。

「一切法趣四念處，乃至八聖道分……」。

「一切法趣佛十力，乃至一切種智……」。

「一切法趣須陀洹果、斯陀含果、阿那含果、阿羅漢道、辟支佛道……趣阿耨多羅三藐三菩提……」。

「一切法趣須陀洹，乃至佛，是趣不過。何以故？須陀洹乃至佛中，趣不趣不可得故」。

《小品般若》所說，只是一切法趣於如夢如幻，本性空寂的涅槃——「最甚深處」。《摩訶般若波羅蜜經》所說，有二大段：從一切法趣空，到一切法趣平等，趣不動，大體與《小品經》相合。以下的一大段：一切法趣色……識，到一切法趣佛，《大智度論》卷七一(大正二五．五六〇下)解說為：

「色等法亦爾，終歸於空。諸法究竟相必空故，餘者皆虛妄。……我等十六名，皆因五眾和合，假有此名無有實法。……如常（樂我淨）等四法不可得，以顛倒故。色等諸法亦如是」。

色等蘊、處、界法、六度、十八空、三十七品等行法，須陀洹果等果法，須陀洹、佛等人，一切都無非是假名施設，「終歸於空」。所以經說一切法趣色，到趣佛，都以「畢竟不可得故」，說明沒有趣與非趣可說。一切法趣一切法，其實是一切法趣一切法性——畢竟不可得（空、如）。不過，一切法趣一切法的經文，可能被意解為：一切法與一切法，無著無礙，與《華嚴》相涉相入的思想合流。

《華嚴經》也是宣說菩薩行的，中國佛學所說的修行位次——十住，十行，十迴向，十地，就是依據《華嚴經》的集成次第，而被公認為菩薩行位次第的。但《般若》著重於菩薩的自行化他，「無所得為方便」的進修，而《華嚴》是以如來甚深果德為重的。古譯的《兜沙經》，是大部《華嚴》的少分。《三曼陀跋陀羅菩薩經》，說到「般若波羅蜜、兜沙陀比羅經」。兜沙陀比羅（Tathāgata-piṭaka），義譯為如來（篋）藏。如來甚深果德的顯示，在大部《華嚴經》中，如「晉譯本」的〈世間淨眼品〉、〈盧舍那佛品〉，就是「唐譯本」的前六品。在大眾部（Mahāsāṃghika）中，如來的無漏身，已經是「色身無邊際」，「壽量無邊際」，「威德無邊際」，「一音說一切法」，「一念知一切法」。同時，十方有無量世界，無數佛現在。原則的說，這些都與《華嚴經》說相同。承受這些信念，在平等寂滅的悟解中，以信仰的、藝術的、神秘的意境，將如來的甚深果德，無盡利生的大用，充分表達出來，成為莊嚴瑰奇的毘盧遮那佛（Vairocana-buddha）、華藏莊嚴世界海（Kusuma-tala-garbha-vyūhâlaṃkāra-lokadhātu-samudra）。以此為信解修證的理想，然後明菩薩的行位到成佛。《般若》所顯示的無性、空、不生不滅、寂靜、無二無別——一切法的平等寂滅，《華嚴經》是相同的。一般以為《華嚴經》是妙有說，然與後期大乘，批判一切法空而別說不空，並不相同。法法平等，正如《維摩詰所說經》所說的「如者，不二不異」（無分別、無變異）：「一切眾生皆如也，一切法亦如也，眾聖賢亦如也，至於彌勒亦如也」。法法的勝義平等，如說到事相——凡聖、道果、生死涅槃，一切是世俗施設，所以一切是「唯名唯表唯假施設」。這是「般若法門」，深入勝義而不違世俗的善巧！對於法法平等，如不重視（世俗施設的）一切法，與（勝義現證的）如的不即不離，而直說一切法的無二無別，自然會引出一切法「相即相入」，「法法無礙」的理論。如眾生如此，如來也如此，眾生與如來無二無別，那就可以意解出：眾生不離如來，如來不離眾生；眾生即如來，如來即眾生。大眾部說如來「色身無邊際」，也就是佛身遍滿而無所不在。這是信仰的事實，受到法法平等，相涉相入思想的啟發，那就佛與佛相即相入，平等無礙。也可以意解出：如來遍在眾生中，（眾生遍在如來中），如來與眾生，也相即相入而平等無礙。這樣，眾生身中有如來的如來藏說，在華嚴的無礙法界中，以象徵的、譬喻的形式，漸漸的開展出來。

第二節　華嚴經含蓄的如來藏說

如來藏（tathāgata-garbha）思想，隱約的出現於《華嚴經》中，以譬喻的、象徵的而表示出來。在《華嚴經》中，主要的就有三處：

一、〈寶王如來性起品〉：晉佛陀跋陀羅（Buddhabhadra）所譯，為《華嚴經》第三二品。晉竺法護（Dharmarakṣa）所譯的，名《如來興顯經》。唐實叉難陀（Śikṣānanda）所譯《華嚴》第三七品，名〈如來出現品〉。梵文也是如來興起、出現的意義。晉譯作「如來性起」，「性起」為後代華嚴學家所重視。《大方廣佛華嚴經》（〈寶王如來性起品〉）卷三五(大正九．六二三下——六二四上)說：

「無有眾生，無眾生身如來智慧不具足者，但眾生顛倒不知如來智；遠離顛倒，起一切智、無師智、無礙智。佛子！譬如有一經卷，如一三千大千世界，大千世界一切所有無不記錄。……彼三千大千世界等經卷，在一微塵內，一切微塵亦復如是。……佛子！如來智慧、無相智慧、無礙智慧，具足在於眾生身中，但愚癡眾生顛倒想覆，不知不見，不生信心。爾時，如來以無障礙清淨天眼，觀察一切眾生，觀已作如是言：奇哉！奇哉！云何如來具足智慧在於身中而不知見！我當教彼眾生，覺悟聖道，悉令永離妄想顛倒垢縛，具見如來智慧在其身內，與佛無異」。

三千大千世界經卷在一微塵內，譬如如來智慧在眾生身內；一切微塵都是這樣，就是一切眾生都有如來智慧。約佛說，佛的智慧，遍入一切眾生身中；約眾生說，眾生具足如來智慧。「眾生身」，依《寶性論》所引，原文為 sattva-citta-saṃtāna，應譯作「眾生心相續」。這一段文，在〈寶王如來性起品〉的「如來應供等正覺心」段中，表示了眾生具有如來智慧說，是眾生心的本具如來智德。這一經文，被看作如來藏說，為後代如來藏學者所一再引述。《如來藏經》的譯者——佛陀跋陀羅譯作「如來性起」，又在本品末說：「如是微密法，無量劫難聞，精進智慧者，乃聞如來藏」，明確的說到了「如來藏」。然唐譯與此相當的，作：「如是微密甚深法，百千萬劫難可聞；精進智慧調伏者，乃得聞此祕奧義」。晉譯的如來藏，是秘奧藏，可以從旁證而確定的，如說：

1.「如是洪範，則是如來祕奧之藏」。

2.「此經名為一切諸佛微密法藏」。

3.「此法門名為如來祕密之處」。

三種不同譯本，都稱這一法門為「如來祕密藏」，可見晉譯本的「如來藏」，是如來祕密藏——祕密處（guhya-sthāna），而不是胎藏的藏（garbha）。〈寶王如來性起品〉傳出的時間遲一些，思想與如來藏說相近，但還沒有「如來（胎）藏」的名目。

二、〈十地品〉：一般稱為《十地經》；竺法護譯為《漸備一切智德經》，鳩摩羅什（Kumārajīva）譯為《十住經》。在本品中，與如來藏說相近的，有金喻與寶喻。金——鍊金喻，《雜阿含經》已說到了。本品的鍊金喻，是分散在十地中的，每一地都以金為譬喻，比喻「此諸功德，皆迴向薩婆若，轉益明顯，隨意所用」；「一切善根轉勝明淨」等。以鍊金喻說明地上的功德善根，一地一地的展轉增勝。菩薩的功德善根，當然以智（菩提）德為主，所以這一法門，名為「漸備一切智德」。大摩尼寶喻，在〈十地品〉末，如《大方廣佛華嚴經》卷二七(大正九．五七五中)說：

「譬如大摩尼寶珠，有十事能與眾生一切寶物。何等為十？一、出大海；二、巧匠加治；三、轉精妙；四、除垢穢；五、以火鍊治；六、眾寶莊嚴；七、貫以寶縷；八、置瑠璃高柱；九、光明四照；十、隨王意雨眾寶物。菩薩發菩提心寶，亦有十事，何等為十？一、初發心布施離慳；……十、諸佛授智職，於一切眾生能為佛事，墮在佛數」。

大摩尼寶的從海中得來，經治鍊到懸在高柱上，雨一切眾寶，如眾生發大菩提心，從初地……十地而成佛。寶從大海中來，還需要治鍊，但寶的體性與德用，是早已成就了的；與金從礦中採出，經冶鍊而製成飾物，而金性是礦中已經成就了的一樣。以此來譬喻菩提心，菩提心從初地到十地、成佛，是菩提的發起到圓滿菩提，暗示了菩提是本來如此的。金喻與寶喻，以菩提（智德）為主，而說明菩提的離垢到究竟清淨，發生無邊的利生德用。在本品中，也沒有說到「如來藏」的名目，但如來藏學者，作為眾生本有菩提，與如來藏說為同一內容。

三、〈盧舍那品〉：晉譯的〈盧舍那品〉第二，與唐譯本的第二——六品相當。盧舍那——毘盧遮那（Vairocana）佛的世界，名華藏莊嚴世界海（Kusuma-tala-garbha-vyūhâlaṃkāra-lokadhātu-samudra），從世界住在蓮華上得名，如（唐譯）《大方廣佛華嚴經》說：

1.「此香水海，有大蓮華，名種種光明蘂香幢，華嚴莊嚴世界海住在其中」。

2.「華藏世界海，法界等無別，莊嚴極清淨，安住於虛空。此世界海中，剎種難思議。……如是諸剎種，悉在蓮華住」。

世界是住此蓮華上的。世界中有佛出現，有菩薩眾翼從，這又都是坐在蓮華上的。佛與世界都安住在蓮華上，到底意義何在？《大智度論》卷八(大正二五．一一六上)說：

「劫盡燒時，一切皆空。眾生福德因緣力故，十方風至，相對相觸，能持大水。水上有一千頭人，二千手足，名為韋紐。是人臍中出千葉金色妙寶蓮華，其光大明，如萬日俱照。華中有人，結跏趺坐，此人復有無量光明，名曰梵天王。此梵天王心生八子，八子生天地人民。……是梵天王坐蓮華上，是故諸佛隨世俗故，於寶華上結跏趺坐」。

韋紐（Viṣṇu）臍中生蓮華，梵（brahman）天王坐蓮華上，是印度的創造神話。這一創造天地人民的神話，與《摩訶婆羅多詩篇》第三卷．二〇三章的傳說相近。所以，華藏世界住蓮華上，佛菩薩坐蓮華上，都不過是「隨世俗法」，在印度神教文化區中，為了適應神教信仰的新適應。從蓮華的表徵來說，是有相當意義的。蓮華是深受人類推重的，《阿含經》與《法句》，已經用蓮華為譬喻。部派佛教中，塔（stūpa）與支提（caitya）的莊嚴，也有作蓮華形的。蓮華的受人重視，有兩點：一、蓮華生在淤泥裡，卻不受淤泥的污染，微妙香潔。《阿含》與《法句》，以蓮華為譬喻，象徵（共三乘）聖者的不染煩惱，品德的高尚與清淨。我國周敦頤的〈愛蓮說〉，也只是這個意思。如約不離淤泥而生長來說，那就如不離生死與煩惱的菩薩，如《維摩詰經》所說的。二、蓮華從含苞到開放，蓮實已在華內生長。等到華瓣脫落，蓮實（蓮臺）就完全呈現出來。平常說：《華嚴》是以「萬行之因華，嚴萬德之佛果」。華如菩薩行，蓮實如佛果。在菩薩修行時，佛果（菩提）已內在，等到因行滿足，也就是圓滿菩提。象徵這一意義的，是蓮華開而如來出現，坐在蓮華臺上。《華嚴經》與《法華經》，重視佛果，都以蓮華為譬喻。所以〈盧舍那品〉所顯示的華藏莊嚴世界海，以及佛菩薩坐蓮華上，都暗示了菩提本有，待萬行而顯出莊嚴佛果的意思。蓮華開敷，中有如來坐在蓮華座上，有通俗的神話背景，容易在佛教中傳開；而有類似意義的如來藏說，也就適於通俗而流行起來。《華嚴經》所傳的「華藏莊嚴世界海」，藏文譯本中有 garbha，即如來藏的（胎）藏，蓮實在華內，正如在胎內一樣。不過唐代所傳，華藏世界海的原語，還是沒有胎藏（garbha）的。

總之，《華嚴經》的微塵內有三千大千經卷喻，及金喻、寶喻，特別是華藏所象徵的意義，即使還沒有明確的提到如來藏一詞，但如來藏說，已確乎達到了呼之欲出的階段。

第三節　心、菩提心、菩提、眾生界

華嚴法門是起於南方的。南方的部分持法比丘，取《華嚴經》等譬喻，宣揚「如來常、恒及有性」的法門；而後如來藏（tathāgata-garbha）、如來界（tathāgata-dhātu）、佛藏（buddha-garbha）、佛性（buddha-dhātu）、眾生界（sattva-dhātu）、我（ātman）的教說，形成「真我」——不空大乘的一大流；是重在如來果德，及眾生本有佛性的。如來藏說的引發因緣，是多方面的，菩提（bodhi）與菩提心（bodhi-citta）是近於如來藏說的。如《華嚴經．寶王如來性起品》，「如來應正等覺心」中，說到如來智慧（菩提的異名）在眾生心相續中。〈十地品〉的金喻與寶喻，是比喻十地所有菩提心、一切智智（sarvajña-jñāna）的。〈昇夜摩天宮品〉說：「心如工畫師，能畫諸世間，五蘊悉從生，無法而不造。如心佛亦爾，如佛眾生然。……若人欲了知，三世一切佛，應觀法界性，一切唯心造」。〈十地品〉說：「三界所有，唯是一心」。華嚴的唯心說，當然是心性本淨的。

一般的說，菩提——無上菩提，是如來的果智。聲聞法中，約修行所成就說，以為菩提是有為法。在大乘中，菩提是超越時空相對性的，如《維摩詰所說經》說：「菩提者，不可以身得，不可以心得」；「以世俗文字數故說有三世，非謂菩提有去來今」。大乘所說的菩提心，是求得佛菩提的心；發菩提心，只是上求佛道（菩提）的願欲。論到菩薩行位，十住說比歡喜等十地說要早些。十住的初住，名發心住，如《大方廣佛華嚴經》卷八(大正九．四四五上)說：

「何等是菩薩摩訶薩初發心住？此菩薩見佛三十二相，八十種好，妙色具足，尊重難遇；或覩神變；或聞說法；或聽教誡；或見眾生受無量苦；或聞如來廣說佛法；發菩提心，求一切智，一向不迴」。

初發心住的發菩提心，是願求一切智，堅定不移的。重頌中廣說發心，都這樣說：「悉欲……，菩薩於此初發心」。發大誓願，志求佛道，是菩提心的原始意義。在大乘法的開展中，菩提心不只是菩提願（這是不可缺的），更有深一層的意義，那就是「菩提的自覺」，佛菩提的少分顯發。如《小品般若》說：「是心非心，心相(性)本淨故」，本來是泛說菩薩心。到了《大品般若》（如《大般若經》的前三分）就舉「菩提心」、「無等等心」、「廣大心」，而說本性淨，也就是本淨菩提心。本淨菩提心，稱為勝義菩提心；而願求一切智的菩提心，被稱為世俗菩提心。〈十地品〉明勝義菩提心，也說「十無盡藏」大願。菩提心是（心淨性，也是）本有佛菩提的顯發，展轉明淨，所以用金與寶來譬說。直指眾生身中有佛性，是如來與如來藏說；菩薩位中本有菩提的顯發，是菩提與菩提心說。這二說有著共同的傾向，所以後代學者，作為同一法門來處理。

以菩提、菩提心為主的聖典，數目不少，這裡只略舉為例。依《華嚴經．十地品》的內容，增減而別為編集的，如姚秦鳩摩羅什（Kumārajīva）所譯的《莊嚴菩提心經》，元魏吉迦夜（Kiṅkara）所譯的《大方廣菩薩十地經》。唐菩提流志（Bodhiruci）所譯的，編入《大寶積經》（四十五會）的〈無盡慧菩薩會〉，都是同本異譯，大同小異。陳真諦（Paramârtha）所譯，《金光明經》的〈陀羅尼最淨地品〉，也是同本而略有增減，只是人名的變化罷了！這幾部經，首先問「何者是菩提心」，菩提與心的關係；說到菩提、心、薩埵（眾生）、一切法，都是假名安立而無所得的。「若於一切法無所得，是名得菩提」，這是隨順般若，般若相應的。從菩提的不可施設，非三世，而說到心、眾生、一切法。《莊嚴菩提心經》說：「菩提即是心，心即是眾生，若能如是解，是名菩薩修菩提心」，與《華嚴經》的「心佛眾生，三無差別」相合。菩薩修行，以發菩提心為先，而發菩提心，要從「非去來今」的菩提說起，這是與如來藏說有著共同的傾向。

曇無讖（Dharmarakṣa）所譯《大集經》的〈序品〉、〈陀羅尼自在王菩薩品〉，竺法護（Dharmarakṣa）所譯的，名《大哀經》。這是《寶性論》所依的本經，在古人的心目中，這至少是與如來藏說有密切關係的。《寶性論》依〈序品〉，立佛寶（buddharatna）、法寶（dharmaratna）、僧寶（Saṃgharatna）——三寶性（tri-ratna-gotra），而歸於佛寶。依〈陀羅尼自在王菩薩品〉，立如來界、菩提、如來功德（tathāgata-guṇa）、如來業（tathāgata-karman）。到底本經說些什麼？〈陀羅尼自在王菩薩品〉中，先說菩薩大行：四菩薩瓔珞莊嚴，八菩薩光明，十六菩薩大悲，三十二菩薩善業。次說如來果德：如來十六大悲，如來三十二業——十力，四無所畏，十八佛不共法。以不斷菩薩授記，為如來真實之業。其次降魔；說八種陀羅尼；寶炬陀羅尼。《大集經》的這一部分，被作為如來藏說，可說是論師的方便。經上說：「不斷三寶種性」，依之而立三寶性。其實，「不斷三寶種性」的話，是多種大乘經所說的；而〈序品〉中提到佛、菩薩眾，所說的法門，也是極一般的。說菩薩行與佛功德，也不能說與如來藏有什麼關聯。有些近似的，是所說的如來十六大悲。如來為眾生起大悲，是由於眾生的不知菩提。經上說：菩提是「無根無住」，「清淨寂靜」，「心性本淨」，「不取不捨」，「無想無緣」，「非是三世」，「無身無為」，「無有分別，無有句義」，「不可以身得不可以心得」，「無取無緣」，「名之為空」，「同於虛空」，「名真實句」，「非內非外」，「無漏無取」，「清淨寂靜光明無諍」。如《大方等大集經》卷二(大正一三．一一中——一三中)說：

「如來所得無上菩提，無根無住。根名我見，住名四顛倒。……一切眾生皆悉無有，無根無住。欲施眾生無根無住，起大悲心，如來於此欲令知故，演說正法」。（其餘十五大悲，體例相同）。

依〈陀羅尼自在王品〉，可說眾生本來就是菩提那樣的。菩提無根無住，眾生也無根無住，可是眾生不知道，如來所以起大悲心而為說法。這與《華嚴經》的慨歎：「奇哉！奇哉！云何如來具足智慧，在於身中而不知見」，是同一意境。眾生不知不得，如來為此而起大悲，有十六事。如菩提「名之為空」，「同於虛空」，與如來藏說不同，而是近於《般若》、《華嚴》的。

在廣說如來德業以後，有寶珠譬喻，如《大方等大集經》卷三(大正一三．二一下)說：

「善男子！諸佛所說，觀察眾生及佛世界，解脫涅槃，等無差別。佛觀法界皆一味已，轉不可轉正法之輪。」

「善男子！譬如善識真寶之匠，於寶山中獲得一珠。得已，水漬；從漬出已，置醋漿中，從醋漿出已，置之豆汁；意猶不已，復置苦酒；苦酒出已，置眾藥中；從藥出已，以㻲褐磨：是名真正青琉璃珠。」

「善男子！如來亦爾。知眾生界不明淨故，說無常苦及以不淨，為壞貪樂生死之心。如來精進無有休息，復為演說空、無相、（無）願，為令了知佛之正法。如來精進猶不休息，復為說法，令其不退菩提之心，知三世法，成菩提道」。

經中先列舉眾生、世界、解脫、涅槃的「法界一味」——凡聖、依正的平等一如，作為佛法的究極意義，然後說明如來的次第說法。從礦中採得的寶珠，如「眾生界不明淨」；經佛法的修治，成菩提道，入佛境界，就是明淨的寶珠，眾生界的離垢清淨。青琉璃寶譬喻，不約菩提心說起，而是直從眾生界說起，到成菩提道，入如來境界，與如來藏說完全一樣。關於如來說法，分三階段：初說無常、苦、無我，是聲聞法（見《寶性論》引文）；次說空、無相，無願、令（菩薩）少分的了解正法；末說不退轉法輪，使得三事清淨，證入正法。這一次第，與《解深密經．無自性相品》所說的三時教，雖略有不同，而在說一切法空、無相、無願以上，有更深一層的教法，大體是一致的。這是三時教的又一型。從青琉璃喻，可以看出〈陀羅尼自在王菩薩品〉的集成，是在般若法門盛行以後的。

經文的護法降魔中，有象徵如來藏法門的部分，如《大方等大集經》卷四(大正一三．二二中)說：

「魔王聞是語已，如教諦觀，見其䐡中，有一世界名水王光，有佛世尊號寶優鉢羅。其世界中，有大寶山，如來處中，結加趺坐，與諸菩薩宣說正法」。

諸法神通王菩薩，自稱「我此身常住無變」，在他的䐡中有世界與佛。「寶優鉢羅」，晉譯作「樂蓮華首」。「有大寶山」，晉譯作「又有蓮華名寶莊嚴」，這是佛菩薩所坐的。與印度神話有關，象徵諸法神通王身中，有此（蓮華中有佛）寶器——如來藏。〈陀羅尼自在王菩薩品〉，雖沒有如來藏的名詞，但說到菩提、功德，眾生界及身中有寶器的譬喻，所以受到《寶性論》主的重視。

第四節　如來藏經

繼承《華嚴》的〈寶王如來性起品〉，以如來藏（tathāgata-garbha）為主題而出現於大乘佛教界的，是《如來藏經》。這是對以後的大乘佛教，有極深遠影響的譬喻集。僧祐《出三藏記集》，說到晉惠帝時（西元二九〇——三〇六），法矩譯出《大方等如來藏經》；《舊錄》作《佛藏方等經》。《如來藏經》的傳來中國，與竺法護（Dharmarakṣa）所譯「華嚴部」的《如來興顯經》、《漸備一切智德經》；「大集部」的《大哀經》（〈陀羅尼自在王菩薩品〉與〈序品〉的舊譯）等同時。可見《如來藏經》的集出，約與這幾部經同時，可能多少遲一些，成立於西元二五〇年以前。法矩所譯的經本，已經佚失了，現在存有東晉佛陀跋陀羅（Buddhabhadra）的《大方等如來藏經》，唐不空（Amoghavajra）所譯的《大方廣如來藏經》。傳說本經是如來成道十年所說，表示比佛成道時所說的《華嚴》要遲些吧！

經文一開始，佛就現神變，象徵了這一法門，如《大方等如來藏經》(大正一六．四五七上——中)說：

「世尊於栴檀重閣，正坐三昧而現神變：有千葉蓮華，大如車輪，其數無量，色香具足而未開敷，一切花內皆有化佛。……一一蓮花放無量光，一切蓮花同時舒榮。佛神力故，須臾之間，皆悉萎變。其諸花內，一切化佛結加趺坐，各放無數百千光明。……見佛百千億，坐彼蓮花藏」。

神變所現的無數蓮華，華內都有化佛。華開了，又萎謝了，一切佛都顯現出來，坐在「蓮華藏」上。這與《華嚴經》的「華藏」相同，「華藏」在唐譯本中，作「華胎」，正是蓮華沒有開以前，華內已有的蓮實。這一神變所表徵的意義，就是眾生身中有佛，經修持而顯現出來。為了開示這一神變的意義，舉九種譬喻：一、萎華有佛；二、蜂群繞蜜；三、糠糩粳糧；四、不淨處真金；五、貧家寶藏；六、穀內果種；七、弊物裹金像；八、貧女懷輪王；九、鑄模內金像。九種譬喻中，萎華有佛，是如來在「華藏」中，也就是名為「如來藏」的根本喻。其他，貧賤女懷輪王，出於《大寶積經》。《十地經》的金喻與寶喻，本經共有四喻：不淨處真金，貧家寶藏，弊物裹金像，鑄模內金像，都只表示如來本有，而沒有《十地經》所說的治鍊意義。蜂蜜，糠粳，果種喻，為本經獨有的比喻。這九種譬喻，後代論師——《寶性論》主解說為如來藏為九類煩惱所染，然九喻的共同意義，是在眾生煩惱身中，有清淨如來。到底眾生身中的如來（胎）藏，是怎樣的呢？如《大方等如來藏經》(大正一六．四五七中——下、四五八中、四五八下、四五九上)說：

「一切眾生，貪欲恚癡諸煩惱中，有如來智、如來眼、如來身，結加趺坐，儼然不動。……有如來藏常無染污，德相備足，如我無異」。

「如來知見、力、無所畏，大法寶藏、在其身內」。

「彼如來藏清涼無熱，大智慧聚，妙寂泥洹，名為如來應供等正覺」。

「佛藏在身，眾相具足」。

如來藏是眾生身內的如來知見、力、無所畏——大智慧聚，也就是妙寂的涅槃。然依第一則說，如來藏不但是如來智，也是如來身、如來眼（眾生具足），結加趺坐，與佛沒有不同。正如《楞伽經》引經所說：「如來藏自性清淨，轉三十二相，入於一切眾生身中」。這樣的如來藏，與如來同樣的相好莊嚴。眾生身內有這樣的如來藏，難怪《楞伽》會上，提出一般人的懷疑：這樣的如來藏，不就是外道的神我嗎？

《華嚴經》的華藏法門，重重無盡，事事無礙，表顯出宏偉莊嚴的佛德。這是菩薩所仰望，菩薩進修的理想。盧舍那——毘盧遮那（Vairocana）是：「無量劫海修功德，供養十方一切佛，教化無邊眾生海，盧舍那佛成正覺」。廣大圓滿的佛德，要從無量劫海的自利利他中來，在佛教思想上，勝過聲聞的急求己利，有其不朽的價值！這樣功德圓滿的佛，雖多少適應印度的神教，但「無量劫海修功德」，雖欽仰信受，而終覺得不容易成就！如來藏法門，承「一切眾生同有如來智慧德相」，而更具體的通俗化，一連用九種譬喻來譬說，使人人覺得身相莊嚴的如來，就在自己身中，現現成成的不離自身，而容易激發願求修持的精進。西藏多羅那他（Tāranātha）的《印度佛教史》說：南印度毘土耶那竭羅（Vidyānagara）地方，《如來藏經》的偈頌，連童女們都會吟詠歌唱。佛教的通俗化、大眾化，如來藏說的確有不容忽視的力量！

第五章　如來藏說之初期聖典

第一節　初期聖典與弘傳者的風格

如來藏（tathāgata-garbha）說，西元三世紀中，從大乘佛教界傳布出來。從眾生自己身心中，點出本有如來藏性，而得一切眾生成佛的結論。教說通俗而又切要，成為後期大乘（經）的主流。如來藏是如來（tathāgata）在胎藏（garbha）中，也就是眾生（因）位的如來。從「如來常住不變」的思想，而理解出眾生本有如來體性。代表這一法門的初期經典，在第一章敘列的經典中，主要的有七部：一、《大方等(廣)如來藏經》，現存晉佛陀跋陀羅（Buddhabhadra），唐不空（Amoghavajra）所譯的二本。二、晉法顯所譯的《大般泥洹經》六卷，與北涼曇無讖（Dharmarakṣa）所譯的《大般涅槃經》（初分）前四品、十卷相當。《大般涅槃經》本來也只是這一部分，後來曇無讖到西域去搜集，才續譯成四十卷。《大般涅槃經》「初分」，是經的原始部分。這一部分，法顯與智猛，都是在華氏城（Pāṭaliputra）大乘寺中得來的，曇無讖也是中天竺人，可見當時（西元五世紀初）華氏城一帶，這部經是相當流行的。三、《大雲經》——《大方等無想經》，現存殘本七卷，也是曇無讖譯的。四、《大法鼓經》二卷；五、《央掘魔羅經》四卷；六、《勝鬘師子吼一乘大方便方廣經》二卷：這三部，都是宋元嘉年間，求那跋陀羅（Guṇabhadra）所譯的。七、《不增不減經》一卷，元魏菩提流支（Bodhiruci）譯。

上面所列幾部經，足以代表早期的如來藏說，雖然法門是相通的，而說法的因緣，說明的內容，傳出的先後，也有多少不同。如《如來藏經》：以「華藏」為緣起，受到了《華嚴經》的影響，專用譬喻來說明，在煩惱覆藏中，一切眾生有如來藏。依晉譯本，佛性（buddha-dhātu）、佛藏（buddha-garbha）、如來性（tathāgata-dhātu），都是如來藏的異名。《大般涅槃經》（初分）：以如來（tathāgata）的入涅槃（parinirvāṇa）為緣起，說如來常住大般涅槃，不同於二乘所見的入滅。如來常住，所以一切眾生有佛性，如《大般涅槃經》卷七(大正一二．四〇七中)說：

「我者，即是如來藏義；一切眾生悉有佛性，即是我義」。

《大般涅槃經》說一切眾生有佛性，佛性就是如來藏我（ātman），對我有著力的說明。經上又說：「我者即是佛義，常者是法身義，樂者是涅槃義，淨者是法義」；「我者名為如來，……常者如來法身，……樂者即是涅槃，……淨者諸佛菩薩所有正法」。大般涅槃的四德，依如來、法身（dharma-kāya）、涅槃、正法（saddharma）而安立，都是異名而同實的。《大雲經》——《大方等無想經》：經上簡略的說到：「一切眾生皆有佛性，其性無盡。……令諸眾生明見佛性，得見如來常樂我淨」。《央掘魔羅經》：以央掘魔羅（Aṅgulimāla）執劍害佛為緣，受有文殊（Mañjuśrī）執劍法門的影響，呵斥諸天、聲聞大弟子、文殊的空行。一再說：「一切眾生有如來藏」，「如來常恒不變如來之藏」。經上說：「一切眾生界是一界」；「一切眾生界、我界，即是一界」。「界、安隱界、一切眾生第（是？）一界，無垢如來藏」，表示了如來藏與眾生界、我界的同一性。《大法鼓經》：以波斯匿王（Prasenajit）的擊鼓見佛為緣起，可說是《法華經》的如來藏化。從「眾生和合施設」說起，說到眾生（sattva）的不增不減。不減，所以「眾生般涅槃者，為有盡耶？為無盡耶？佛告迦葉：眾生無有盡」；「般涅槃者，悉皆常住」。又說：「佛性無量相好莊嚴照明」；「如來之性，淨如滿月」；「彼眾生界無邊淨明」；「一切眾生有如來藏，一性、一乘」。眾生是和合施設的，而眾生界（sattva-dhātu）與如來界（性）一致，富有犢子部（Vātsīputrīya）所說，我假施設而有不可說我的意味。《勝鬘經》：受到了《法華經》的影響，說「正法」，二乘涅槃的不真實，闡明一乘而說到如來藏。如《經》(大正一二．二二〇下、二二一下、二二二中)說：

「得一乘者，得阿耨多羅三藐三菩提；阿耨多羅三藐三菩提者，即是涅槃界；涅槃界者，即是如來法身」。

「如來法身不離煩惱藏，名如來藏」。

「如來藏者，是法界藏，法身藏，出世間上上藏，自性清淨藏」。

《勝鬘經》說到了心識與如來藏的關係。說到「自性清淨心而有染污」，更明確的到達空如來藏（śūnya-tathāgata-garbha）、不空如來藏（aśūnya-tathāgata-garbha）的安立。《不增不減經》：從眾生的不增不減，說「一界」的甚深。《經》上(大正一六．四六七上)說：

「甚深義者，即是第一義諦；第一義諦者，即是眾生界；眾生界者，即是如來藏；如來藏者，即是法身」。

第一義諦（paramârtha-satya）、眾生界、如來藏、法身，四者是異名而同一實質的。依眾生界說如來藏三義，如《經》(大正一六．四六七中)說：

「眾生界中示三種法，皆真實如不異不差。何謂三法？一者，如來藏本際相應體及清淨法；二者，如來藏本際不相應體及煩惱纏不清淨法；三者，如來藏未來際平等恒及有法」。

眾生界所示的三法，第一是如來藏不空義，第二是如來藏空義，第三約如來藏的平等、恒、有法，也就是普遍、永恒、真實有。經上解釋說：「如來藏未來際平等恒及有法者，即是一切諸法根本，備一切法，具一切法，於世法中不離不脫真實一切法，住持一切法，攝一切法。舍利弗！我依此不生不滅、常恒清涼、不變歸依，不可思議清淨法界，說名眾生」。「一切法根本，……住持一切法，攝一切法」，就是如來藏為依、為持，而有世間生死，及涅槃真實法。如來藏為依而有一切法，與《勝鬘經》所說的相合。《央掘魔羅經》、《勝鬘經》、《不增不減經》，都說到了心自性清淨（citta-prakṛti-prabhāsvaratā）。特別是《勝鬘經》與《不增不減經》，文義精簡而富有條理，近於論典，在如來藏經部中，為成熟而傳出遲一些的要典。

初期的如來藏說，依經文所說，可證明是興起於南印度的。在傳說中，與一切世間樂見（Sarvalokananda-darśana）比丘有關，如《大法鼓經》說：

「有離車童子，名一切世間樂見，作轉輪聖王。……佛記此童子，當來有佛名釋迦牟尼，世界名忍，汝童子名一切世間樂見離車童子。佛涅槃後，正法欲滅，餘八十年，作比丘，持佛名，宣揚此經，不顧身命。百年壽終，生安樂國，得大神力，住第八地」。

「一切世間樂見離車童子，於正法欲滅餘八十年，……當廣宣唱大法鼓經。……此童子聞此經已，……為凡夫身，住於七地。正法欲滅餘八十年，在於南方文荼羅國，大波利村，善方便河邊，迦耶梨姓中生，當作比丘，持我名」。

依經文說，釋尊時代的離車（Licchavi）族的一切世間樂見童子，就是未來一切世間樂見比丘的前生。樂見比丘生在印度南方，不顧身命的宣揚這一法門。《大雲經》——《大方等無想經》，也大同小異的說到：梨車童子一切世間樂見，宣說舍利不可得。他是大精進龍王的後身；在釋迦佛的正法將滅時，出家護持佛法。一切世間樂見比丘，生在南天竺的須賴吒國，善方便河邊，華鬘村中。「其年二十，出家修道，多有徒眾。……為護正法，不惜身命」。那時是「法垂欲滅餘四十年」，娑多婆訶那（Śātavāhana）的時代。這位持法比丘，受到當時一般比丘的反對，如《大方等無想經》卷五(大正二四．一一〇〇中——下)說：

「咄哉！咄哉！如是眾生樂見比丘，實非比丘作比丘像，遠離諸佛所說經典，自說所造名大雲經；遠離諸佛所制禁戒，自為眾生更制禁戒。……如是邪法，誰當信受！……諸惡比丘尋共害是持法比丘」。

《央掘魔羅經》中，沒有說到一切世間樂見比丘，但央掘魔羅（Aṅgulimāla）的幼年名字，叫「一切世間現」；未來成佛時，是「南方……有國，名一切寶莊嚴，佛名一切世間樂見上大精進」。「一切世間現」與「眾生樂見」，與「一切世間樂見（童子或比丘）」，是不能說無關的。佛名「上大精進」，也與《大雲經》所說，一切世間樂見童子的前身，是「大精進（龍）王」相合。這位傳說中的比丘——一切世間樂見，就是弘揚這一法門的比丘；生於南方，娑多婆訶那——案達羅（Andhra）王朝時代。案達羅王朝亡於西元二三六年頃，所以這位持法比丘，不能遲於西元二世紀末。經典的集成，可能在西元三世紀間。《大般涅槃經》、《勝鬘經》、《不增不減經》，雖法門相通，但沒有說到這位持法比丘，似乎已從南方而傳宏到中印度，或西北印度了。傳說的一切世間樂見比丘，應該是龍樹（Nāgārjuna）、提婆（Āryadeva）那樣的歷史人物。

《大法鼓經》說：一切世間樂見比丘，「百年壽終，生安樂國，得大神通，住第八地」，與傳說的龍樹相似，如《入楞伽經》卷九(大正一六．五六九上)說：

「如來滅度後，未來當有人，大慧汝諦聽，有人持我法。於南大國中，有大德比丘，名龍樹菩薩，能破有無見，為人說我法，大乘無上法。證得歡喜地，往生安樂國」。

「南大國中」，據梵文本，是南方的 Vedalī，與《大法鼓經》的「文荼羅」相近。漢譯《楞伽經》的龍樹，依梵本及藏文本，是 Nāgāhvaya，譯義為「龍呼」、「龍叫」或「龍猛」，與龍樹的梵語不合，應該是龍樹以外另一位大德比丘。藏譯本的《大雲經》說：梨車童子，名一切世間樂見。在佛滅後四百年出家，名龍叫（Nāgāhvaya）比丘，盛大弘通我（佛）的教法；也說到得初（歡喜）地。月稱（Candrakīrti）造的《入中論》（釋），也引《大雲經》一切有情樂見童子，以龍名比丘，廣大佛的教法。月稱的引文，也以為就是龍樹的。多羅那他（Tāranātha）《印度佛教史》說：南方阿闍黎龍叫，真實名字是如來賢（Tathāgata-bhadra），與提婆同時，為「唯識中道義」的唱道者。在佛法中，如來藏與唯識（唯心）論，確是一脈相通的。這位持法比丘——一切世間樂見，可能就是龍叫，而被集入《楞伽經》中。「龍」，傳說中與龍樹相混雜，於是龍樹與一切世間樂見比丘，也被糾纏在一起了。總之，經典所說，雖表現為佛的預記（預言），而印度南方的一切世間樂見比丘，與如來藏說的發展，應該有多少事實成分的。

初期如來藏說的倡導者，是律身謹嚴的，如《大方等無想經》卷五(大正一二．一〇九九下——一一〇〇上)說：

「未來持法弟子如迦葉者，成就大慈，具足淨戒」。

一切世間樂見比丘，是大迦葉（Mahākāśyapa）那樣的比丘。《大法鼓經》是佛為迦葉說的；《大般涅槃經》，佛為迦葉菩薩說，這都暗示了這一法門持法者的風格。《大雲經》與《大般涅槃經》，一再說到：正法將滅時，非法比丘的惡行非常嚴重。持法比丘是戒律的謹嚴者、倡導者，與非法比丘們形成嚴重的對立。《大般涅槃經》，要國王以武器來守護持戒比丘。《大雲經》說：惡比丘們，「尋共害是持法比丘」。《央掘魔羅經》也說：「我於爾時，當作比丘，棄捨身命而為作護」。為了護法，要不顧惜自己的身命。《勝鬘經》中有三大願，也說到捨身命財，「護持正法，於所生身不惜軀命」。如來藏法門所顯出的，就是「扶律談常」，反映了那個時代的佛教情況。佛法說：不殺生得長壽報。如來藏學派，可能由於「佛壽無量」，「常住不變」，「一切眾生一眾生」的信仰，淨持不殺生戒而徹底禁止肉食。肉食，聲聞學派是沒有禁絕的；大乘的《般若》、《華嚴》、《大集經》等，也沒有說到。但《大乘入楞伽經》卷六(大正一六．六二四下)說：

「象脇與大雲，涅槃央掘摩，及此楞伽經，我皆制斷肉」。

「象脇」，是《象腋經》。「央掘摩」，是《央掘魔羅經》；魏譯《楞伽經》作「勝鬘」，應該是「指鬘」（央掘摩羅的義譯）的誤寫。這幾部如來真實常住不變的經典，及唐代出現於中國的《佛頂首楞嚴經》，都嚴格的禁止肉食。這是印度如來藏學派的特色（婆羅門教徒，也有嚴持不肉食的），深深的影響了中國佛教。

第二節　如來與如來藏

初期的如來藏（tathāgata-garbha）法門，是從如來（tathāgata）而論到如來藏的。如來，般涅槃（parinirvāṇa），解脫（vimukta），法身（dharma-kāya），無上菩提（anuttara-samyak-saṃbodhi），是有關佛果的一系列名詞。這部分聖典的共通性，是如來的涅槃解脫，與二乘不同，惟有如來才是究竟大般涅槃。在聲聞學派中，如經部（Sūtravādin）以為：涅槃是無體的，只是「災橫畢竟非有，……永違煩惱後有所依身故，名得涅槃」。說一切有部（Sarvāstivāda）以為：涅槃是無為實法，「自性實有離言，唯諸聖者各別內證，……是善是常，別有實物」。三乘聖者的涅槃，是沒有差別的。雖說涅槃是善是常，但入涅槃的如來（及阿羅漢），沒有身與智，被稱為「灰身泯智」，不再有利益眾生的活動。這樣的涅槃，一般人是不大容易信受的。即使說涅槃是常的，但被稱為「如來」的佛，依《阿含經》說：佛入涅槃，遺體被火化了，如來色身是無常滅盡而不再存在的。大眾部（Mahāsāṃghika）等說：「如來色身實無邊際，……諸佛壽量亦無邊際」。如來的真身，與說一切有部等不同。如來藏說，就是遠承大眾部說，通過《華嚴》等大乘經而來的。用無數的比喻，說明如來的涅槃，不是沒有了，所以說：「如來常住，非變易法」。被解說為滅盡的（《阿含》等）經文，一一解說為實體不滅。因為不是無常滅盡，所以說「常住非變易法」。不是沒有了，所以說是「有」，是「不空」。多方面表示如來實德的，經中或說四，或說八，如說：

1.「舍利弗！如來法身常，以不異法故，以不盡法故。舍利弗！如來法身恒，以常可歸依故，以未來際平等故。舍利弗！如來法身清涼，以不二法故，以無分別法故。舍利弗！如來法身不變，以非滅法故，以非作法故」。

2.「我者，即是佛義。常者，是法身義。樂者，是涅槃義。淨者，是法義」。

3.「如來法身，是常波羅蜜，樂波羅蜜，我波羅蜜，淨波羅蜜」。

4.「如來常及恒，第一、不變易，清淨、極寂靜，（正覺妙法身，甚深如來藏），畢竟、無衰老，是則摩訶衍，具足八聖道」。

5.「大般涅槃亦復如是，八味具足。云何為八？一者常，二者恒，三者安，四者清涼，五者不老，六者不死，七者無垢，八者快樂」。

法身四德：常、樂、我、淨，是一般所常用的，也是可以總攝一切的。如恒、不變易、無衰老、不老、不死，可用「常」來總攝。安、快樂、清涼、極寂靜，可用「樂」來總攝。無垢就是「淨」。第一與畢竟，可通於四德。樂與淨，是一般所能信受的；有異議而需要辨明的，是常與我，也就是問題的重點所在。

說到常住，或常、恒、不變易，到底是什麼意義？眾生是無常的，生死流轉的，不可能永久的。如經修行到斷盡一切煩惱，入究竟涅槃，涅槃是再沒有生死變異了。這樣的涅槃常住，是共聲聞而容易理解的。但大乘要約如來說，般涅槃的如來說。什麼是常？常是超越時間，沒有時間可說的。盡未來際的利益眾生，雖出現於時間流中，卻沒有變易，這叫做恒，如《不增不減經》說：「未來際平等恒及有法」。如來是常、是恒，所以說壽命無量。在初期大乘經中，受到歷史事實的影響，所以釋尊雖被解說為方便示現的，而一般大乘經，還是以釋迦佛為說法的法主。《華嚴經》也還這樣說：「在摩竭提國寂滅道場，始成正覺」；毘盧遮那（Vairocana）佛是釋迦佛的別名。釋迦佛的誕生、成佛到入涅槃，是方便示現，不是真實的，但總得有個成佛的開始。釋迦的法身（真身），到底什麼時候初成佛道呢？《首楞嚴三昧經》說：「我壽七百阿僧祇劫」。《法華經》說：「我實成佛已來，無量無邊百千萬億那由他劫」。《大般涅槃經》卷四(大正一二．三八八中、三八九中)說：

「我已久住是大涅槃，種種示現神通變化，……如首楞嚴經中廣說」。

「眾生皆謂我始成佛，然我已於無量劫中所作已辦」。

《涅槃經》的久已成佛，久已住大涅槃，與《法華經》所說的一樣，說明了釋迦如來的久證常身，壽命無量。但所說的久已成佛，壽命無量，也有解說為未來還是有數量的；在成佛以前，也有不是常住的意味。無常法，不可能成為常住的；常恒是始終沒有變異的，所以為了貫徹如來是常、是恒，非達到一切眾生本來是佛不可。從來就是常恒不變易的，這不只是釋迦佛，而是一切佛、一切眾生。

常住不變的如來，不唯是理性的，唯是智慧的，在如來藏法門中，久住大涅槃的如來，是有色相的，這是與二乘涅槃大大不同的，如經說：

1.「涅槃者，名為解脫。……言非色者，即是聲聞、緣覺解脫；言是色者，即是諸佛如來解脫」。

2.「常解脫非名，妙色湛然住，非聲聞、緣覺、菩薩之境界」。

3.「虛空色是佛，非色是二乘；解脫色是佛，非色是二乘」。「第一義淨身，妙法身真實」。

4.「一切諸如來，解脫有妙色」。

如來在大般涅槃的真解脫中，是有色的，所以《勝鬘經》說：「如來妙色身，世間無與等。……如來色無盡，智慧亦復然」。《法華經》也說：「微妙淨法身，具相三十二」。這是從大眾部「如來色身無有邊際」發展而來的。

如來藏法門是「法身有色」說。從如來常恒不變，論到眾生因位，就是眾生身有如來藏。如來涅槃（或法身）是有色的，如來藏當然也有色相，如經說：

1.「一切眾生貪欲恚癡諸煩惱中，有如來智、如來眼、如來身，結加趺坐、儼然不動」。

2.「如來性是無作，於一切眾生中，無量相好清淨莊嚴」。「佛性於一切眾生所，無量相好清淨莊嚴」。

3.「一切眾生悉有佛性，無量相好，莊嚴照明」。

4.「如來藏自性清淨，轉三十二相，入於一切眾生身中」。

如來（涅槃）與如來藏，是有色的，有無量相好莊嚴，這是初期如來藏說的特色！

佛所說法，除常住不變的如來與如來性（佛性），都是方便說。如來藏法門，貫徹了這一理念。如《法華經》說：「唯有一乘法」；二乘的涅槃，「是滅非真滅」。這是從「三乘兼暢」（承認二乘的涅槃是真實），而進入「會歸一乘」的階段。如來藏法門，充分發展了這一傾向。佛所說的法，如「歸依三寶」，三寶中有二乘聖者；「知四諦」，一般以為苦、集、道三諦是有為，四諦是為聲聞說的；「三乘」，有二乘與二乘的涅槃。現在說：這都是方便說，真實是「一歸依」——歸依佛；「一諦」——滅諦；「一乘」——大乘；「一究竟涅槃」——如來涅槃。有論典風味的《勝鬘經》，說得最簡練而明白，如說：

1.「歸依第一義者，是歸依如來。此（法與僧）二歸依第一義，是究竟歸依如來。……如來即三歸依」。

2.「聖諦者，非聲聞、緣覺諦。……非虛妄者，是諦、是常、是依，是故滅諦是第一義。不思議是滅諦，過一切眾生心識所緣，亦非一切阿羅漢、辟支佛智慧境界」。

3.「聲聞、緣覺乘，皆入大乘，大乘者即是佛乘，是故三乘即是一乘」。「二乘者入於一乘，一乘者即第一義乘」。

4.「唯有如來應等正覺得般涅槃」。

《央掘魔羅經》也說：「一乘、一歸依，佛第一義依」。《大般泥洹經》也說：「唯一歸依佛，當知非有三。終歸平等道，佛法僧一味」。四真諦中「滅諦者，是如來性」。「聲聞、緣覺及諸菩薩，皆當悉歸如來泥洹，猶如百川歸於大海常住之法」。無邊佛法，會歸於一——一依、一諦、一乘、一涅槃。歸依一，就是如來，是常是遍，無量相好，盡未來際的示現一切，利益眾生。這不只是果德的仰信而已，是可以體驗的。如來，不僅是如來，也是如來性（佛性、如來藏），「一切眾生悉有佛性」，也是要從自己去體證實現，如《大般涅槃經》卷八(大正一二．四一〇中)說：

「如來秘藏有佛性故，其有宣說是經典者，皆言身中盡有佛性。如是之人，則不遠求三歸依處。何以故？於未來世，我身即當成就三寶」。

「一切眾生有如來藏」（性），在理論上，指出眾生本有的清淨因，人人可以成佛的可能性。在修行上，不用向外馳求，依於自身的三寶性——如來性，精進修行來求其實現。這一「為人生善」的切要方法，在宗教的實踐精神上，有著高度的價值！有頭陀風格，傳如來禪（tathāgatagarbha-dhyāna）的達摩門下，在中國佛教界，放出無比的光輝，正是繼承這一方針。

第三節　如來藏我

般涅槃（parinirvāṇa）四德中，我（ātman）最為特出，而是傳統佛教所難以信受的。從釋尊說法以來，佛法一貫的宣說無我（nirātman）；「諸法無我」，是「三法印」的一印，是以無我來印定為是佛法的（與外道說不同）。部派佛教中，犢子部（Vātsīputrīya）等立「我」。被稱為附佛法外道。然犢子部與說轉部（Saṃkrāntivādin），成立「我」論的目的，是為了成立生死流轉，從繫縛到解脫的聯繫，而不是以「我」為真理，為證悟的內容。所以初期大乘的《大寶積經》，雖說「聖性」是常、是樂、是淨，還是說無我，如《大寶積經》卷一一二〈普明菩薩會〉(大正一一．六三五下)說：

「是性常住，諸法常如故。是性安樂，涅槃為第一故。是性清淨，離一切相故。是性無我，求我不可得故」。

到了如來藏（tathāgata-garbha）說興起，揭示如來藏我的法幢，在佛教、大乘佛教界、可說是劃時代的變化，意義太不平常了！如約因圓果滿的如來（tathāgata），說如來涅槃界有「我」德，還可以說我是「自在」義，以佛果的「八自在」來解說。但如來藏說的宏傳者，從如來的常、樂、我、淨，說到一切眾生有如來藏我。從如來而說到我，如來性（tathāgata-dhātu）就是我，這不能不回憶到釋尊的時代，世俗所說的「如來」，有與神「我」的同樣意義。如來與我，神教所說的梵（brahman）與我，不是非常類似嗎？佛法漸漸的進入「佛梵同化」的時代。

從如來而說到如來藏，有一系列的相關名詞。如來藏從譬喻而來，有印度神教的神學淵源。如來界——如來性的意義相同，但有佛教的學理意味。依梵文的《寶性論》，知道「佛性」是佛藏（buddha-garbha），或佛界（buddha-dhātu）的漢譯。佛藏與如來藏，佛界與如來界，內容完全一樣。《大般涅槃經》卷七(大正一二．四〇七上、中)說：

「佛法有我，即是佛性」。

「我者，即是如來藏義。一切眾生悉有佛性、即是我義」。

如來藏、佛性，與我是同一的。在世俗語言中，我與眾生（sattva）是同義詞，所以眾生界（sattva-dhātu）也與如來藏的意義相同。《不增不減經》，就是依眾生界而立論的，如經(大正一六．四六七中)說：

「不離眾生界有（如來）法身，不離法身有眾生界；眾生界即法身，法身即眾生界。舍利弗！此二法者，義一名異」。

與眾生界同義的法身（dharma-kāya），依經上說：法身隨生死流，名為眾生；修菩提行，名為菩薩；離一切煩惱苦迫而得自在，名為如來。「此三種法，皆真實、如、不異、不差」，也就是從眾生界——我的立場，說眾生、菩薩、如來法身的無二無別。《大法鼓經》也說：「若勤方便，除煩惱垢，爾乃得我」。「常住安樂，則必有我」。「彼眾生界，無邊淨明」。《央掘魔羅經》說：「一切眾生皆有如來藏我。……斷一切煩惱，故見我界」。可見我與我界，眾生與眾生界，都就是如來藏、如來界（性）、佛藏、佛性的異名。這是如來藏法門的根本論題，是生死與涅槃的主體；是迷成生死、悟成如來的迷悟所依；是證見的內容。這樣的如來藏我說，在佛法中，的確是初期大乘所不曾見過的。

如來藏，約如來（性）在眾生身中說。眾生身中有如來藏，主要是說明本有如來德性，所以眾生有成佛的可能。《華嚴經》「眾生具有如來智慧德相」，也是這個意思。但眾生身中的如來藏，明確的說是我的別名。印度神學中的我，與梵同體，而成為生死中的主體。在如來藏法門中，我與如來不二，依我而可以成佛，也就是眾生的主體。《不增不減經》(大正一六．四六六中)說：

「不如實知一法界故，不如實見一法界故，起邪見心，謂眾生界增，眾生界減」。

「一法界」，下文又作「一界」。在如來藏法門中，「界」（dhātu）是普遍使用的術語，如眾生界，我界，如來界，佛界，法界。界是界藏（礦）、界性，如金礦中有金性，銀礦中有銀性，表示本來如此，只是隱藏而沒有顯現出來。等到經冶鍊而顯發出來，也還是那樣的界性。界是「不失自性」的，《阿含經》說：「法界常住」，「善達法界」；在如來藏說中，界就是如來藏我的別名。《華嚴經》常說「諸法界」，法界與法界，平等不二，所以是「一法界」，「一界」。眾生的界性，如來的界性，平等平等。所以眾生入涅槃，從眾生而成為如來，不是滅去眾生，眾生就是如來：眾生界是不增不減的。如來藏是「俗妄真實」說，所以這不是染淨一如，而是眾生性與如來性，界性的無二無別。經上說：「彼眾生界，無邊淨明」。不過約眾生性說，名眾生界；約眾生位中的如來性說，名如來界。只此「無邊淨明」的「一（法）界」，隨染還淨，而有眾生、菩薩、如來等名稱。如《不增不減經》(大正一六．四六七上——中)說：

「眾生界者，即是如來藏；如來藏者，即是法身。……此法身，過於恒沙無邊煩惱所纏，從無始世來，隨順世間，波浪漂流，往來生死，名為眾生」。

「此法身，厭離世間生死苦惱，……修菩提行，名為菩薩」。

「此法身，離一切世間煩惱使纏，過一切苦……離一切障，離一切礙，於一切法中得自在力，名為如來」。

眾生界「無邊淨明」，由於無量煩惱所纏縛，成為生死流轉的眾生。眾生的界性，就是如來藏我。眾生，菩薩，如來，界性是沒有不同的。如來法身流轉而成為眾生，是如來藏法門的通義，《不增不減經》以外，還有其他的經說，如說：

1.「雪山有一味藥。……如是一味，隨其流處，有種種異；是藥真味，停留在山，猶如滿月。……一味者，喻如佛性。以煩惱故，出種種味，所謂地獄、畜生、餓鬼、天、人」。

2.「如來之藏，是善不善因，能遍興造一切趣生，譬如伎兒，變現諸趣」。

3.「生死者，依如來藏。……有如來藏故得有生死，是名善說」。

4.「彼自體變百千億種形色別異，謂地獄色、畜生色、餓鬼色、天色、人色、聲聞色、緣覺色、菩薩色、佛色」。

如來藏我，是眾生身中，有如來那樣的「十力、三十二相、八十種好」的。不過在煩惱纏縛中，「無邊淨明」還不能顯發，所以成為流轉中的眾生，生死是以如來藏我為依止的。這一被稱為「不思議我」、「大我」、「真我」的法門、對於傳統及初期大乘的佛教界，無疑的會引起震驚，引起懷疑。懷疑的是：印度自有佛教以來，一貫的宣說「無我」，而現在卻說非有我不可。「我」是印度神教固有的，現在佛法也說有我，與印度的神學有什麼差別？對於這些疑問，《大般涅槃經》盡量的用比喻來解說。現在說我，與過去說無我的關係，《大般涅槃經》卷二，舉了舊醫與新醫，治病用乳的比喻(大正一二．三七八下——三七九上)說：

「我為醫王，欲伏外道，……是故如來於佛法中，唱說無我。為調（伏）眾生故，為知時故，說是無我。有因緣故，亦說有我，……非如凡夫所計吾我。……是故說言諸法無我，實非無我。何者是我？若法是實、是真、是常、是主、是依，性不變易者，是名為我」。

經文的意思是：為了破斥凡夫外道的我，所以說無我。凡夫外道的我，「如蟲食木，偶成字耳」，其實並不理解，只是妄執。為了破凡夫外道而說無我，其實不是沒有我。什麼是我？經上舉出了是常、是主等定義，以為這才是真我。經上又舉了苦毒塗乳的比喻：小兒有病，不適宜服乳，所以在母乳上塗了苦味，說乳是毒的，吃不得的。等到小兒病好了，又讓他服乳。這比喻所比喻的，如《大般泥洹經》卷五(大正一二．八八三下)說：

「如來誘進化眾生故，初為眾生說一切法修無我行。修無我時，滅除我見；滅我見已，入於泥洹。除世俗我，故說非我方便密教，然後為說如來之性，是名離世真實之我」。

先禁乳，後服乳；先說無我，今說有我。上來兩則的用意，是一樣的。過去為什麼不說真我？只為了根機的不適合。一向沒有聽說過，所以如來藏法門，被稱為「方等秘密之藏」，表示了過去沒有公開宣說的事實。如來藏我與印度外道所說的我，到底有沒有關係？《大般涅槃經》是認為有關的。如經說：

「所有種種異論、呪術、言語文字，皆是佛說，非外道說。」

這一見解，是如來藏說者的信念，也可說是大乘共通的見解。印度文化，文化中的善法，連咒術、文字學在內，都是佛說的。這當然是過去佛說過的，不過流傳人間久了，有些不免被誤解了，這才演變為印度種種的宗教神學。如印度教說有我，現在佛法也說我；外道說是從佛法中來的，佛法說有我，當然會與神教相同。不過外道雖說有我，在理解上不免錯誤了。外道說我，是多種多樣的，如經說：

「凡夫愚人所計我者，或言大如拇指，或如芥子，或如微塵」。

「凡夫愚人說言：一切有我。……我相大如拇指，或言如米，或如稗子。有言：我相住在心中，熾然如日」。

如來藏我，「具三十二相，八十種好，結加趺坐」，當然與外道所說的不同。《涅槃經》又舉刀的比喻：有人只聽說刀，雖說刀而不知刀的真相；有的見了刀，才說有刀。聽說有刀，雖不知刀的真相，到底是從真刀來的，不過沒有親見而只憑傳說罷了！這是說，外道說我與佛法說我，是同一來源，只是外道憑傳說，誤解而沒有真知。依據這一比喻，可見印度神我所說的我，從佛法中來，而不是佛法所說的我，從外道中來；這真是非常巧妙的解說！好在古佛所說，是不能從歷史去證明的。印度神教所說的我，並不只是「大如拇指」，「小如微塵」，……。《奧義書》（Upaniṣad）說我是常、是樂、是知，也說周遍清淨，與「是實、是真、是常、是主、是依」的如來藏我，確是非常相近；特別是如來與如來藏我，梵與我的關係。佛經說：外道所說的我，是從佛法中來的，事關過去佛所說，只可以信仰，而不能從歷史去證明。反之，在現實世界中，印度神教先說有我，釋尊否定他們，建立無我的宗教；到西元二、三世紀，佛教才宣說如來藏我，卻是歷史的事實。所以《大般涅槃經》的比喻與解說，只能說是信仰而已。《楞伽經》說：「開引計我諸外道故，說如來藏」。佛教為了適應印度神教文化，為了誘化主張有我的外道們，使他們漸入佛法，所以方便的宣說如來藏我，這也許更符合佛教方便適應的事實！

第四節　如來藏不空

對初期大乘的一切法空（sarvadharma-śūnyatā）說，採取批評態度的，是如來藏（tathāgata-garbha）法門的特色，如《大法鼓經》卷下(大正九．二九五上、二九六中)說：

「諸不了義空相應經」。

「迦葉白佛言：世尊！諸摩訶衍經多說空義。佛告迦葉：一切空經是有餘說」。

「空相應經」與「一切空經」，是通於初期大乘的，可以《大般若經》為代表。「不了義」，「有餘說」，就是指「一切法空」說為不徹底的，還需要再作解說的。以「一切法空」為不了義，而要成立某些是不空（aśūnya）的，為後期大乘的特徵。這一見解，《央掘魔羅經》等都是一致的。《央掘魔羅經》中，文殊師利（Mañjuśrī）說大空：「諸佛如虛空，虛空無有相。……解脫則如來，空寂無所有」。央掘魔羅（Aṅgulimāla）呵責為：「嗚呼蚊蚋行，不知真空義」！然後提出了「有異法是空，有異法不空」的見地；並且說：「謂說唯極空，……傾覆佛正法」。這是針對一切法空是了義說，所作毫不容情的批評。《大般涅槃經》也說：「我已修學一切諸法本性空寂」。復告諸比丘：「莫謂如來唯修諸法本性空寂」。在諸法空寂以上，更有所修的，那當然是不空了。如《大般泥洹經》卷三(大正一二．八七五上)說：

「又其空者，如酥蜜瓶，無酥蜜故，名為空瓶。其實不空，因無物故，形色猶存，當知非空。解脫不空，亦復如是，有形有色，故說不空。……滅諸過患，故名為空」。

這就是「有異法是空，有異法不空」的見解。曇無讖（Dharmarakṣa）譯作「不空空」、「空不空」，本義反而晦昧了！《不增不減經》以「涅槃畢竟空寂」，為「無涅槃見」。《勝鬘經》也說：「如來藏者，墮身見眾生，顛倒眾生、空亂意眾生，非其境界」。「空亂意眾生」，依《寶性論》的解說，是大乘人。總之，《般若經》等說一切法空，如來（tathāgata），無上菩提（anuttara-bodhi）、涅槃（nirvāṇa）也是畢竟空寂的，在如來藏學者看來，是不對的，是「有餘說」，「不了義說」。

「有異法是空，有異法不空」，意思是：有些是空的，另外一些是不空的，這就是佛教中的「有宗」。這種思想，在部派佛教中，有二大系。如說一切有部（Sarvāstivāda）說：有為（saṃskṛta）、無為（asaṃskṛta）法是實有的，我（ātman）與我所（ātmīya）是沒有的。經上說「諸行空」，是說諸行——五蘊沒有我（與我所），而有為法是不空的。這一思想體系，在大乘中，就是瑜伽師（Yogācāra）所說：依他起性（para-tantra-svabhāva）是有為，圓成實性（pariniṣpanna-svabhāva）是無為，這是有的；遍計所執性（parikalpita-svabhāva）的我、法執（grāha），是沒有的。一切法空，是說依他起（及圓成實）性上，沒有遍計所執性，依他與圓成是不可空的：這是「情（執）空法有」說。說出世部（Lokottaravādin）以為：「世間法從顛倒生業，業生果，故是不實。出世法不從顛倒生，故是真實」。世間法虛妄，出世法真實，被稱為「俗妄真實」說。虛妄的是空，真實的不空，在大乘思想界，就與如來藏說相合。如《大法鼓經》說：

「除如是等方廣大經，不說餘經，唯說如來常住及有如來藏而不捨空，亦非身見空，空彼一切有為自性」。「一切佛經皆說無我，而彼不知空無我義，彼無慧人趣向滅盡。然空無我說亦是佛語，所以者何？無量塵垢諸煩惱藏常空涅槃。如是涅槃是一切句，彼常住安樂，是佛所得大般涅槃」。

空與不空，如來藏法門，不出於這一原則。第一則經文說：佛說如來常住，有如來藏，但也說到空。空的含義，是一切有為法無自性，不是說一切有部那樣，只以無我（身見）為空。有為自性空，如來（無為）不空，《大般涅槃經》正是這樣說的。如文殊勸純陀（Cundakarmāraputra）說：「汝今當觀諸行性相，如是觀行具空三昧。」——這是有為空。純陀以為：如來是不屬於有為的，所以說：「勿觀如來同於諸行」！「如來真實是無為法，不應復言是有為也」。但大乘經中，說一切法皆空，如來與涅槃也是空的，這又是什麼意義呢？第二則經文以為：涅槃常空，那是說諸煩惱藏空，如《大般涅槃經》卷五(大正一二．三九五中)說：

「空者，謂無二十五有，及諸煩惱，一切苦，一切相，一切有為行，如瓶無酪，則名為空。不空者，謂真實善色，常樂我淨，不動不變，猶如彼瓶色香味觸，故名不空」。

瓶，譬如大般涅槃。瓶中有酪，那是為無量煩惱生死所藏了。涅槃空，是說涅槃出離一切煩惱、諸行；離諸行的大般涅槃，是不空的。這一基本見解，就是《勝鬘經》所說的空如來藏（śūnya-tathāgata-garbha）與不空如來藏（aśūnya-tathāgata-garbha）；也就是《不增不減經》所說的：「一者、如來藏本際相應體及清淨法，二者、如來藏本際不相應體及煩惱纏不清淨法」。《央掘魔羅經》卷二(大正二．五二七中——下)說：

「有異法是空，有異法不空。……云何於空相，而言真解脫！……如來真解脫，不空亦如是。出離一切過，故說解脫空，如來實不空。離一切煩惱，及諸天人陰，是故說名空」。

俗空真實，有為行空而無為——如來涅槃不空，是如來藏說的決定說。

後期大乘佛教，是以一切法空為不了義，而說「有異法是空，有異法不空」的。依《般若經》本義，「空、無相、無願」，與「無生、清淨、寂滅」等，同樣是甚深涅槃的增語；空與無的意義，是不相同的。《般若》說一切法如幻如化，涅槃也如幻如化。在空義的發展中，本性空（prakṛti-śūnyatā）、自性空（svabhāva-śūnyatā）特別發展，空是本性如此，沒有自性，不是說沒有一切法。所以，如幻如化的有（包含了菩薩大行與如來果德），當下就是畢竟空寂，即有即空，空有無礙。但在初期大乘的發展中，一般著重於離情執的觀照（空觀、空慧），空與無生寂滅的同異問題，早已被提出來，空與寂（無生涅槃）是一致的嗎？《須真天子經》說：「空寂適等，亦復無異」。〈陀羅尼自在王菩薩品〉，卻以空、無相、無願為淺，更說佛菩提道。實在的說，一切法如幻，一切法空的法門，不適於一般根性，一般初學是不能正確理解的。如《摩訶般若波羅蜜經》卷二六，說法終了時(大正八．四一六上)說：

「若新發意菩薩，聞是一切法畢竟性空，乃至涅槃亦皆如化，心則驚怖。為是新發意菩薩故，分別生滅者如化，不生不滅者不如化」。

一切法如幻，一切法性空，是不適於初發心人的。《小品般若》沒有說到，而《大品般若》終了時，就提出了：為新發意人說：「生滅如化，不生不滅不如化」，與俗空、真實不空的法門相合。《解深密經．無自性相品》也說：久行利根，聽說一切法性空，就能現證。五事不具足的鈍根聽了一切法空，不是反對空相應，就是顛倒僻解，自誤誤人。這暗示空相應經流行，對於根機不適合的，引起了嚴重的副作用，所以不能不解釋深密，成為顯了明白，易信易解的法門。解說為有些是空的，有些是不能不有（不空）的，對於初機鈍根，就可以方便引入正道了。在大乘空教的發揚中，《大品般若經》（末了），《解深密經》，如來藏法門，表示了時代佛教的共同傾向。不過，依《般若經》意，為初學者不得不說「不生不滅不如化」（不空）。《解深密經》以為：為初學者，還需要作一下淺顯的解釋。但如來藏法門，卻呵責空教，宣說真實不空的究竟法門，與《般若》、《深密》經意，恰好相反！

第七章　瑜伽學派之如來藏說

第一節　瑜伽學派略說

瑜伽（Yoga）學派，或稱為唯識派（Vijñānavādin），是以彌勒（Maitreya）、無著（Asaṅga）、世親（Vasubandhu）所造的論典——《瑜伽師地論》，《顯揚聖教論》，《辯中邊論》，《分別瑜伽論》，《大乘莊嚴經論》，《攝大乘論》，《大乘阿毘達磨集論》，《唯識三十論》，《唯識二十論》等論為宗依的學派。瑜伽學派所依的經典，主要為《解深密經》與《阿毘達磨大乘經》。在這些經論中，《阿毘達磨大乘經》與《分別瑜伽論》，沒有譯為漢文（原本現已佚失）。除了《大乘莊嚴經論》，是唐波羅頗蜜多羅（Prabhākaramitra）譯出以外，其餘的都有唐玄奘的譯本。早在西元五世紀上半，北涼（西元四一四——）曇無讖（Dharmarakṣa）所譯的《地持經》十卷，宋（西元四三一）求那跋摩（Guṇavarman）所譯的《菩薩善戒經》九卷，就是《瑜伽師地論．本地分》的〈菩薩地〉的異譯。宋（西元四三六——四五三）求那跋陀羅（Guṇabhadra）所譯的《第一義五相略集》一卷，《相續解脫經》二卷，是《解深密經》的一部分，從《瑜伽師地論．攝決擇分》中節錄出來的。可見瑜伽派的根本經論——《解深密經》與《瑜伽師地論》，在西元五世紀上半，已部分的傳來中國了，但對中國佛教的影響，似乎並不太大！到西元六世紀上半，菩提流支（Bodhiruci）、佛陀扇多（Buddhaśāmti）、勒那摩提（Ratnamati）、瞿曇般若流支（Prajñāruci）等，到中國北魏來，譯出了與無著、世親有關的論典。世親的《十地經論》，以菩提流支為主，勒那摩提、佛陀扇多相助而譯出。當時意見不一致，所以有各別譯出而合為一部的傳說。這部論受到當時的重視，傳承宏揚，成為「地論宗」。這幾位譯師所譯的，如《十地經論》，《法華經論》，《金剛般若波羅蜜經論》，《大乘寶積經論》、《勝思惟梵天所問經論》等，都與無著、世親有關，重於菩薩大行的釋經論。雖然，菩提流支譯出了《深密解脫經》（《解深密經》的異譯）五卷，佛陀扇多譯出了《攝大乘論》二卷，瞿曇般若流支譯出了（二十）《唯識論》一卷，但對於瑜伽學派，分別抉擇甚深法義的宗經論，顯然譯出是不充分的，所以法義也不夠明確。《究竟一乘寶性論》，也是菩提流支與勒那摩提譯的，所以「地論宗」，尤其是傳承勒那摩提的「地論南道」，與《寶性論》的思想極為接近。同時而多少遲一些，真諦（Paramârtha）到達中國的南方，在梁、陳間（西元五四九——五六七），譯出了《攝大乘論》三卷，《攝大乘論（世親）釋》十五卷，是真諦所傳唯識學的要典，所以有「攝論宗」的傳宏。真諦所譯的，還有《解節經》一卷，是《解深密經》的「勝義了義」部分。《決定藏論》三卷，是《瑜伽師地論．攝決擇分》中的〈五識身相應地〉與〈意地〉的異譯。《十七地論》五卷，是《瑜伽師地論．本地分》的異譯；但當時沒有全部譯出，早已佚失。《三無性論》一卷，是《顯揚聖教論．成無性品》的別譯。《中邊分別論》二卷，是《辯中邊論》的異譯；《十八空論》一卷，是《中邊分別論》的部分注釋。《轉識論》一卷，是《唯識三十論》的釋論。《大乘唯識論》一卷，是《唯識二十論》的異譯。真諦所譯的，比北方菩提流支等所譯，無疑的充分明確得多！真諦又譯出《無上依經》三卷，《佛性論》四卷，那是接近《寶性論》思想的。西元七世紀中，唐玄奘從印度回來，從貞觀十九年（西元六四五），到龍朔元年（西元六六一），譯出瑜伽、唯識學的大量經論。其中，《成唯識論》十卷，是玄奘所傳的精要所在，所以稱玄奘所傳的為「唯識宗」。這部論，糅合《唯識三十論》的十家注釋所成，而其實是以護法（Dharmapāla）論義為正宗的，代表了印度的唯識學，在發展中所完成的思想。

在部派佛教中，尋求瑜伽唯識學的淵源，近於上座部（Sthavira）中的說一切有（Sarvāstivāda）——「三世有」系。說一切有系分裂為犢子部（Vātsīputrīya）及其末派，與說一切有部（Sarvāstivāda）。從《大毘婆沙論》中，可以看出說一切有部中，有重論的阿毘達磨者（abhidhārmika），也就是一般所說的說一切有部；重經的譬喻者（dārṣṭāntika），如法救（Dharmatrāta），覺天（Buddhadeva）等。從論師系又分出說轉部（Saṃkrāntivādin）。說轉部立「勝義補特伽羅」（paramârtha-pudgala），與立「不可說我」（anabhilāpya-pudgala）的犢子部等，都是「我法俱有」的；說一切有部是「法有我無」的。西元三世紀初，譬喻師捨棄了「三世有」說，改宗（大眾部與分別說部的）「現在有」而過未無說，演化為著名的經部（Sūtravādin）譬喻師。經部的一項重要思想，是種子（bīja）或習氣（vāsanā）說。瑜伽唯識學所說的法相，是廣義的說一切有，而依「現在有」立種子說，與經部的關係更密切。如世親的《大乘成業論》，對於業（karman）力，取種子說，更進一步的說：「一類經為量者」，立「異熟果識具一切種子」；有「集起心」與「種種心」，引《解深密經》，就是大乘瑜伽論師。瑜伽大乘的興起，已經是大乘佛教的後期，所以面對初期大乘的一切法空（sarvadharma-śūnyatā），一切法無自性（sarvadharma-niḥsvabhāva）說，後期大乘的如來藏（tathāgata-garbha）、佛性（buddha-dhātu, buddha-garbha）說，從說一切有，特別是經部的思想，接受而解說他。對於初期大乘，如《大般若經》等空無自性說，從「說有」的立場，給以善巧的再解說，如《解深密經》的〈一切法相品〉、〈無自性相品〉所說。對於後期大乘，眾生本有如來藏、佛性說，也給以善巧的再解說，如依《阿毘達磨大乘經》而造的《攝大乘論》，引述《阿毘達磨大乘經》說：「法有三種：一、雜染分，二、清淨分，三、彼二分」，引「金、土、（礦）藏為喻」，來說明遍計所執性（parikalpita-svabhāva）、圓成實性（pariniṣpanna-svabhāva），依他起性（para-tantra-svabhāva）——三性。因此，依他起性的定義，除了一般的「依他熏習種子而生起」以外，又有「雜染清淨性不成故」，作為眾生與佛的共同依止性。《解深密經》是繼承經部的《瑜伽師地論》所宗；《阿毘達磨大乘經》中圓熟的唯識思想，代表了大乘不共的唯識學，是《攝大乘論》所宗依的。《瑜伽師地論》說：阿賴耶（ālaya）是「一切種子所隨依止性，所隨依附依止性，體能執受，異熟所攝阿賴耶識」；「由八種相，證阿賴耶識決定是有」，說「諸識俱轉」，是重於阿賴耶現行識的。《唯識三十論》也是這樣，所以說三種（能）變。《攝大乘論》重於阿賴耶識為種子性；依阿賴耶為種子而現似一切，所以有「一能變」說。瑜伽唯識學系，對廣義的說一切有，取捨不同：或立本有種子，或說種子由熏習而有；或說依心現似心所，或說心所別有；依他起性，或重從種子生，或重於雜染清淨性不成；或立無漏依他起（正智是依他起性），或說無漏是圓成實，所以立「四種清淨」。雖有種種異說，但大義是一致的；對如來藏的解說，也是一致的。真諦所傳譯的，是瑜伽唯識學，而有折衷如來藏學的傾向，所以要分別的加以論究。

第二節　瑜伽唯識學的如來藏說

唯識學派（Vijñānavādin）有關如來藏（tathāgata-garbha）的見解，試分別的加以論究。

一、「如來藏」：如來藏是什麼？是依什麼意義而說的？《寶性論》約三義說——「佛身遍」，「無差別」，「如來（佛種）性」。在這三義中，唯識學者但約「無差別」說，如《大乘莊嚴經論》卷三(大正三一．六〇四下)說：

「一切無別故，得如清淨故，故說諸眾生，名為如來藏」。

「一切眾生，一切諸佛等無差別」，無二無別，所以名為真「如」（tathatā）。世親（Vasubandhu）的《攝大乘論釋》也說：「自性本來清淨，即是真如，自性實有，一切有情平等共相；由有此故，說一切法有如來藏」。真如是圓成實自性（pariniṣpanna-svabhāva）的別名。真如是實有自性的；本來清淨的；是一切有情的平等共相（無差別相），也就是生佛不二的。無差別的真如性，遍於一切眾生，所以說「一切眾生有如來藏」，這是如來藏說的本義。真如是遍於一切法的，所以說「一切法有如來藏」，這應該是唯識學者的新義。也許「眾生有如來藏」，無論怎樣解說，總不免帶點神我（ātman）的意味，所以雖然真如是「一切有情平等共相」，卻說為「一切法有如來藏」！一切眾生或一切法有「如」性，為什麼說有「如來」藏呢？tathāgata，或譯如來、如去，是契入如、顯現如的意義。契入如或顯現如，約究竟說，就是如來——佛的異名。佛是如性究竟顯現清淨的，眾生是沒有清淨顯現的，這就是真如（圓成實性）的離垢清淨與自性清淨。然而這到底是約世俗安立說的，如約真如自性（勝義），那是無所謂契入不契入，顯現不顯現的。真如離能所，所以約真如自性說，眾生如與如來如，沒有任何差別可說。那麼，一切眾生有「如」性，一切法有「如」性，也就可說有「如來」了。依世俗安立說，眾生雖可說有「如來」，而還沒有能離障清淨，隱而未顯，如胎兒在胎藏（garbha）中一樣；依於這一意義，所以說為「如來藏」。

二、「我」：「我者，即是如來藏義；一切眾生悉有佛性，即是我義」。如來藏（tathāgata-garbha），佛性（buddha-dhātu, buddha-garbha），都就是我（ātman），這是《大般涅槃經》，《央掘魔羅經》所明確說到的。如來有常、樂、我、淨——四種功德；如來的「我」德，是一切如來藏經論所說到的，而如來藏，佛性就是我，在唯識學派中，說得多少含蓄一點，其實也還是說到了的。《大乘莊嚴經論》卷三(大正三一．六〇三下)說：

「清淨空無我，佛說第一我；諸佛我淨故，故佛名大我」。

漢譯的《究竟一乘寶性論》，也引證了這一偈：「如清淨真空，得第一無我；諸佛得淨體，是名得大身」。梵、藏本沒有這一偈。《佛性論》也引此偈說：「二空已清淨，得無我勝我；佛得淨性故，無我轉成我」。這一偈，在《大乘莊嚴經論》中，是說無漏法界（dharma-dhātu）的大我（mahātman）相。「如」是空性清淨（śūnyatā viśuddha）；空性是無我（nairātmya），沒有眾生妄執的神我，而無我空性，正就是佛所得的最勝我。如《論》釋說：「第一無我，謂清淨如，彼清淨如即是諸佛我自性。……由佛此我最得清淨，是故號佛以為大我」。如清淨空性，唯識學者是解說為（如來藏）我的；佛證得最清淨法界（真如），所以佛可以稱為大我。

真如法界是佛與一切眾生無差別的平等共相，既然是「諸佛我自性」，當然也是菩薩、一切眾生的我自性。《大般若經．初分．學觀品》：「實有菩薩，不見有菩薩，……由不見故，不生執著」。唯識學者依據這一段文字，解說為對治「十種散動分別」。《般若經》一向說「菩薩不可得」，「不見有菩薩」，「菩薩但有名字」，而〈學觀品〉卻說「實有菩薩」，這是什麼意義？玄奘譯《攝大乘論（世親）釋》卷四(大正三一．三四二下)解說為：

「此中無相散動（十種散動之一）者，謂此散動，即以其無為所緣相。為對治此散動故。般若波羅蜜多經言：實有菩薩。言實有者，顯示菩薩實有空體；空即是體，故名空體」。

玄奘所譯的，可以解說為菩薩的實有空體。其實，這是說：菩薩以真如空性為自體。如真諦（Paramârtha）所譯《攝大乘論釋》說：「由說實有，顯有菩薩以真如空為體」。無性（Asvabhāva）《釋論》也說：「謂實有空為菩薩體」。可見「實有菩薩」的意義是：真如空是菩薩實體。菩薩沒有世俗的神我，卻有勝義的真我。如來藏約真如無差別說，我也是約真如說。佛可說為大我，菩薩可說「實有菩薩」，眾生當然也可說「實有眾生」。不過後代的唯識學者，大都避而不談，儘量避免以真如為「我自性」的意義。

唯識學的本義，是以真如空性解說「如來藏我」的，還有可以證明的，如《大乘莊嚴經論》卷二(大正三一．五九六上)說：

「佛體平等，由法界與我無別，決定能通達故」。

佛以最清淨法界為自體，以法界與我的無差別，說明佛自體的平等，「我」正是法界的「大我相」。《顯揚聖教論》也說到了「大我」，如說：

1.「廣大阿世耶者，謂大我阿世耶及廣普阿世耶。大我阿世耶者，謂諸菩薩由得自他平等解故，為諸有情皆得解脫清淨信欲。廣普阿世耶者，謂諸菩薩於流轉寂滅得無分別平等解故，為利有情二俱不住清淨信欲」。

2.「是大我意樂，於自性無得；廣意樂當知，二性無分別。論曰：當知此平等心性，即是大我阿世耶，及廣大阿世耶。於遍計所執自性無所得故；於有漏無漏二性，過失功德亦無所得，由無分別故」。

阿世耶（āśaya）譯為「意樂」，這裡的二種意樂，就是「清淨信欲」。依第一則，理解有情的自他平等，發起一切有情同得解脫的意樂（與「同體大悲」的意義相同），名為大我阿世耶，大我約一切有情的「自他平等」說。依第二則，（唯識宗依心立我）「平等心性」是通達遍計所執自性（parikalpita-svabhāva）無所得，也就是心空性。每一有情的「我自性」，是平等無差別的，但有情不能通達，迷著虛妄的神我。菩薩能通達自他平等，起大我意樂。佛能圓滿證得法界（我）平等，遍法界身以法界為自體，就是佛的「大我相」。《顯揚聖教論》卷一二(大正三一．五三九上——中)又說：

「五、究竟不可見故，如言內我之體，有何相貌而常恒不變自性正住？……如於語相違難，隨順會通，如是於不定顯示難，究竟不可見難，亦爾」。

論文是解釋從經文引起的疑難。疑難共有五類，「究竟不可見難」是第五難。自「內我」，怎麼說也都不是的。沒有相可說，怎麼知道有自體？知道是「常恒不變自性正住」呢？依論說，這應該隨順會通。佛經所說的，有的「語相違」，前說與後說不合。有的「不定顯示」，對於同一內容，以種種異門來說明。對於「語相違」、「不定顯示」所引起的疑難，應該「隨順會通」。「隨順會通」，是隨順無顛倒解，如理的正義為準繩，依此如實法義來會通經說。常恒不變的自內我，難以說明，引起學者的疑難，唯識學者是依真如平等空性來解說會通的。

三、心性本淨：citta-prakṛti-prabhāsvaratā，譯為心本性淨，心性本淨，或譯為自性清淨心。源出《增壹阿含經》，為《般若》等大乘經所採用。初期大乘經，多說一切法本性淨，一切法本性空，表示法界（dharma-dhātu）、真如（tathatā）的意義；心性淨只是法性淨中之一。後期大乘經，傾向唯心（cittamātratā）說，心為一切法的所依，多說心性本淨。法界清淨與心性本淨，有了同樣的意義，如來藏經典也就多說自性清淨心。唯識者對於心性本淨的見解，如《大乘莊嚴經論》卷六(大正三一．六二二下——六二三上)說：

「譬如清水濁，穢除還本清；自心淨亦爾，唯離客塵故」。「已說心性淨，而為客塵染，不離心真如，別有心性淨」。

《論》文以水的清濁，來比喻「自心淨」（svacitta-śuddha）。水有垢濁與清淨的；除去垢濁所得的清淨水，「清（淨）非外來」，水的清淨性是本來如此的。這正如方便修行，除去客塵，顯心的清淨，也是「淨非外來，本性淨故」。從雜染心而轉為清淨，顯出的心清淨性本來如此，與真如的自性清淨，離垢清淨，意義完全一樣。所以，所說的自心本淨，約心的真如性（citta-tathatā）說，並非說虛妄分別（abhūta-parikalpa）的有漏心識是清淨的。對於心清淨，《莊嚴論》解說為：「如是心性自淨，而為客塵所染，此義已成。由是義故，不離心之真如，別有異心，謂依他相，說為自性清淨。此中應知說心真如，名之為心，即說此心為自性清淨，此心即是阿摩羅識」。自性清淨的心，是心真如，梵本作法性心（dharma-citta）；真如心與法性心，意義是相同的。總之，自心清淨，約無差別的真如說，與如來藏、我的約真如說，意義相同。《成唯識論》卷二(大正三一．九上)說：

「然契經說心性淨者，說心空理所顯真如，真如是心真實性故，或說心體非煩惱故名性本淨，非有漏心性是無漏，故名本淨」。

對於心性本淨，《成唯識論》有二說：一、約心空理所顯真如說，與《莊嚴論》所說的相同。二、約心體非煩惱說，是採取了說一切有（Sarvāstivāda）系的見解，如《阿毘達磨順正理論》卷七二(大正二九．七三三中——下)說：

「此經依何密意？依本客性，密作是說：謂本性心必是清淨，若客性心容有染污。本性心者，謂無記心，非慼非欣任運轉位，諸有情類多住此心，一切位中皆容有故。此心必淨，非染污故。客性心者，謂所餘心，非諸有情多分安住，亦有諸位非皆容有，斷善根者必無善心，無學位中必無染故。……如是但約心相續中，住本性時說名為淨，住客性位容暫有染」。

依說一切有部說：心識的本性，是中容的無記性，與善或不善心所相應，名為善心、不善心。善心與不善心，是相應善，相應不善，而心的自性是無記的，所以善與惡是心的客性。心的本性是無記，不是染污性，所以說「心體非煩惱故名性本淨」。後一說，是通於有漏心的，也許是《阿含經》的本意，但在大乘經中，心性本淨應該是約心真如說的。《成唯識論》的識本性無記說，也是繼承《瑜伽師地論》的，如卷五四（〈攝決擇分〉）(大正三〇．五九五下)說：

「又復諸識自性非染，由世尊說一切心性本清淨故。所以者何？非心自性畢竟不淨，能生過失，猶如貪等一切煩惱。亦不獨為煩惱因緣，如色受等，所以者何？以必無有獨於識性而起染愛，如於色等」。

一切識自性非染污，不是煩惱。如識不與煩惱相應，識不能獨為煩惱的因緣；如於識而起染愛，那是識與煩惱俱起的關係。約識自性非染污來解說心性本淨，正合於識本性無記的意義。《瑜伽師地論》說「淨識」，都指無漏識，與心性本淨不合。《大乘莊嚴經論》的漢譯本說：「此心（真如）即是阿摩羅識」，梵文本沒有這一句。阿摩羅識（amala-vijñāna）譯義為無垢識，是真諦所傳唯識學所一再提到的，可能是傳譯時，綴文、證義者，受到真諦學影響而附加進去的！

心性是依心真如性說的。心性本淨，是與客塵煩惱相對稱的。在大乘法中，心性依心真如說，所以心性清淨，就是真如或法界清淨。聖者內自所證的真如或法界，其實是非染非淨的，所以從勝義（聖智自證）的立場，《大乘莊嚴經論》卷三(大正三一．六〇三下)說：

「如前後亦爾，及離一切障，非淨非不淨，佛說名為如」。

「釋曰：此偈顯示法界清淨相。如前後亦爾者，所謂非淨，由自性不染故。及離一切障者，所謂非不淨，由後時客塵離故。非淨非不淨，佛說名為如者，是故佛說：是如非淨非不淨。是名法界清淨相。」

法界、真如無差別，無變異，是非淨非不淨（也可說非染非不染），沒有淨不淨可說的。清淨是對雜染說的，真如是前後一如，本來如此，實在無所謂清淨；不過從離客塵雜染所顯來說，真如也可說非不淨的。唯識學者依世俗說勝義，對於勝義——真如、法界，是從世俗安立去闡明的。如直從勝義（非安立）說，那是超越於相對界，非分別名相所及，有什麼淨不淨呢！

真如非淨非不淨，《辯中邊論》卷上(大正三一．四六六中)也說：

「此若無雜染，一切應自脫；此若無清淨，功用應無果」！「非染非不染，非淨非不淨，心性本淨故，由客塵所染」。

《辯中邊論》說：真如、法界等，是「空性異門」，約不同意義來表示空性，所以有不同名字，而內容是相同的。成立「空性差別」——有垢與無垢的差別，所以說了上面二頌。雜染與清淨，是佛法化世的根本論題；染淨相對的意義，是不可能沒有的，一定要肯定這雜染與清淨的事實，因此空性就有了有垢位與無垢位的差別。然依空性——真如、法界自性來說，實在是「非染非不染，非淨非不淨」的。不過，說空性、真如是「非染非不染，非淨非不淨」，還是依雜染與清淨而說的，所以，約「心性本淨」，說非染非不染；約「客塵所染」，說非淨非不淨。這與說「非空非不空」一樣，都是依世俗說勝義，而不是直就勝義的超越說。《辯中邊論》說：「有情及法俱非有故，彼染淨性亦俱非有；以染淨義俱不可得，故染淨品無減無增」。可見說「法界本淨」，「心性本淨」，都不過觀待世俗的雜染性而說。

四、種性：如來藏，我，心性本淨——自性清淨心，唯識學者是約真如性說的。如來種性（tathāgata-gotra），佛種性（buddha-gotra），唯識學約菩薩所有的成佛種子（bīja）說，這是與《寶性論》如來藏學最大的差別所在。《瑜伽師地論》（〈菩薩地〉）卷三五(大正三〇．四七八下)說：

「云何種性？謂略有二種：一、本性住種性，二、習所成種性。本性住種性者，謂諸菩薩六處殊勝，有如是相，從無始世展轉傳來，法爾所得，是名本性住種性。習所成種性者，謂先串習善根所得，是名習所成種性」。

「又此種性，亦名種子，亦名為界，亦名為性」。

依《論》說，種子（bīja），界（dhātu），性（prakṛti），都是種性（gotra）的名字差別。不同的名字，解說為同一內容，都是種子的別名。《瑜伽師地論．聲聞地》也這樣說。《大乘莊嚴經論》也說：「性種及習種，所依及能依，應知有非有，功德度義故」。菩薩種性，有性種性——本性住種性（prakṛti-stha-gotra），習（所成）種性（samudānīta-gotra）。本性住種性，是無始以來法爾而有的；習所成種性，是經過不斷的熏習而成就的。這二類，是本有的，及經不斷熏習而功能增勝的種子。《莊嚴論》所說，與《瑜伽師地論》所說相同。種性、種子是什麼意義？種子是有因體而還沒有果體——「有非有」，所以是可能性，可能生起果法的潛能。因為能出生菩薩功德，所以名為菩薩種性。種性是「功德度義」，能出生功德的意義；種性雖是種子的異名，但種性專約能生無漏功德說。無漏功德有三乘差別，不同的無漏功德，從不同的種子生，所以唯識學立五種種性：一、聲聞（śrāvaka）種性；二、獨覺（pratyeka-buddha）種性；三、如來（tathāgata）種性；四、不定（aniyata）種性，有多種無漏種子，雖隨緣修證二乘聖果，而可以迴小入大；五、無種性（a-gotra），沒有三乘無漏種子，怎麼也不能發生無漏功德，證入聖果。種子是多種差別的，所以唯識學立「五性各別」，「三乘究竟」而不是唯一佛乘的。

《瑜伽師地論．本地分》，《大乘莊嚴經論》，立本有的本性住種性，而《攝大乘論》，立種子從熏習（vāsanā）而有的新熏說，如《攝大乘論本》卷上(大正三一．一三六中——下)說：

「云何一切種子異熟果識為雜染因，復為出世能對治彼淨心種子？又出世心，昔未曾習，故彼熏習決定應無，既無熏習，從何種生？是故應答：從最清淨法界等流，正聞熏習種子所生。……此聞熏習，隨在一種所依轉處，寄在異熟識中，與彼和合俱轉，猶如水乳，然非阿賴耶識，是彼對治種子性故」。

依《攝論》說，依止阿賴耶（ālaya）識的內種子，一定是從熏習而有的，所以說：「外（種子）或無熏習，非內種應知」。佛菩薩的無漏功德，是出世心，一定是從種子生的。眾生從無始以來，不曾有過無漏清淨法現行，也就不可能有熏習所成的無漏種子；沒有無漏種子，最初的出世無漏清淨心，從那裡生起呢？《攝論》說：是從「最清淨法界等流，正聞熏習種子所生」的。佛盡離一切障，所以佛證無漏法界，是最清淨的。從佛自證的最清淨法界，應機而流出的「經等教法」，在四種圓成實自性（pariniṣpanna-svabhāva）中，名為「生此境清淨，謂諸大乘妙正法教。由此法教清淨緣故，非遍計所執自性；最淨法界等流性故，非依他起自性」。佛的教法，從佛自證法界等流而有的。眾生聽聞正法的耳識與意識，雖是有漏的世間心。但聽聞正法教，能在眾生心中，引發趣向清淨出世的動力，所以正聞熏習所成的，名為正聞熏習種子。正聞熏習力漸漸增盛，能生無漏出世心。三乘的無漏功德，都從正聞熏習生，所以雖本來沒有無漏種子，而清淨無漏法，卻有緣而能夠生起。正聞熏習是寄在阿賴耶識中的，依阿賴耶而有對治阿賴耶識的作用，所以不是阿賴耶識自性，是圓成實自性所攝，法身（dharma-kāya）、解脫身（vimuktikāya）所攝。唯識學對出世無漏法的生起，有本有說、新熏說二流（《成唯識論》綜合而加以會通），而都是以種子為種性的，約不定種性而說會三歸一的。

與《攝大乘論》相契合的，是《瑜伽師地論》的〈攝決擇分〉，如卷五二(大正三〇．五八九上——中)說：

「諸出世間法，從真如所緣緣種子生」。

「若於通達真如所緣緣中，有畢竟障種子者，建立為不般涅槃法種性補特伽羅；若不爾者，建立為般涅槃法種性補特伽羅。若有畢竟所知障種子，布在所依，非煩惱障種子者，於彼一分建立聲聞種性補特伽羅，一分建立獨覺種性補特伽羅。若不爾者，建立如來種性補特伽羅」。

「若出世間諸法生已，即便隨轉，當知由轉依力所任持故。然此轉依與阿賴耶識，互相違反，對治阿賴耶識，名無漏界，離諸戲論」。

種子與種性，《瑜伽師地論》是作為同一內容的，但種性約能生無漏功德法說。能生無漏出世間法的，是般涅槃法種性（parinirvāṇa-dharma-gotra），就是三乘聖種性；不能生起無漏出世法的，是不般涅槃種性（a-pari-nirvāṇa-gotra），也就是無種性人。出世間法從什麼種子生起呢？「從真如所緣緣種子生」，與《攝論》的「從最清淨法界等流正聞熏習種子所生」，意義是相通的。《攝論》約大乘種性說；大乘的正法教，是最清淨法界等流，圓成實性所攝。大乘法教是「生此能證菩提分法所緣境界」，所以名為「生此境清淨」，這就是「從真如所緣緣」的意義。從聽聞大乘法教，成聞熏習種子，漸漸增勝而能引生無漏出世間法，聞熏習——真如所緣緣種子，不屬於阿賴耶識，而能對治阿賴耶識，與法界（真如）相應，名無漏界。依《攝論》，這是法身、解脫身所攝的。《瑜伽師地論》卷八〇(大正三〇．七四七下)又說：

「諸阿羅漢實有轉依，而此轉依與其六處，異不異性俱不可說。何以故？由此轉依，真如清淨所顯，真如種性，真如種子，真如集成，而彼真如與其六處，異不異性俱不可說」。

三乘聖者的般涅槃，是以轉依（āśraya-parāvṛtti）為體的。捨雜染分而轉化為清淨分；離遍計所執性，捨雜染依他起性，體悟圓成實性而得依他起性清淨分，名為轉依。從法界等流而起的聞熏習，使雜染力減而清淨功能增長，也可以名為轉依——「損力益能轉」，但主要是體悟真如，出世無漏心現前，到達究竟清淨。所以《論》上說：轉依是「真如清淨所顯」（tathatāviśuddhi-prabhāvita），以離垢真如為體的；「真如種性」（tathatā-gotraka）、「真如種子」（tathatā-bījaka），以真如所緣緣而熏成聖種性的；「真如集起」（tathatā-samudāgata），依真如而集成一切功德的。轉依是離一切戲論的，不離有情自體——六處，也不就是六處，所以不是名相分別所能擬議的。

瑜伽唯識學者，以種子來解說種性，與如來藏學不同。然推究起來，《瑜伽師地論．本地分》的本性住種——本有無漏種子，實在就是「一切眾生有如來藏」；對當時大乘經的如來藏說，從緣起論的立場，給以善巧的解說，以種子來解說種性。如《瑜伽師地論》說：

1.〈聲聞地〉：「今此種姓以何為體？答：附在所依有如是相，六處所攝，從無始世展轉傳來，法爾所得」。

2.〈菩薩地〉：「謂諸菩薩六處殊勝，有如是相，從無始世展轉傳來，法爾所得，是名本性住種」。

無漏種子是附在所依中的，種子是能依（āśrita），有情自體——六處（ṣaḍ-āyatana）是所依（āśraya）。〈菩薩地〉的異譯，《菩薩善戒經》譯作：「言本性者，陰界六入次第相續，無始無終，法性自爾，是名本性」。「六處殊勝」，後代唯識學者解說為第六意處——阿賴耶識（ālayavijñāna），其實只是（五）陰（六）界六入（處）的簡說。陰界六入是有情自體，在陰界六入——有情身中，是舊義；在阿賴耶識中，是唯識學的新義。為什麼名為阿賴耶識？《解深密經》以為：「由此識於身，攝受藏隱，同安危義故」。「身」是根身六處的總名，阿賴耶識與「身」，是不相離的，所以古義的依附（陰界）六處，唯識學中轉為依附阿賴耶識，只是著重本識，而不是與依附六處相違反的。能生無漏法的種性，在有情身中——六處或陰界六處中，與如來藏說是相同的，如說：

1.《無上依經》：「云何如來為界不可思議？阿難！一切眾生有陰界入，勝相種類，內外所現，無始時節相續流來，法爾所得至明妙善」。

2.《勝天王般若經》：「云何法性不可思議？佛言：大王！在諸眾生陰界入中，無始相續，所不能染，法性體淨」。《大般若經》：「如來法性，在有情類蘊界處中，從無始來展轉相續，煩惱不染，本性清淨」。

3.《入楞伽經》：「如修多羅說：如來藏自性清淨，具三十二相，在於一切眾生身中，為貪瞋癡不實垢染，陰界入衣之所纏裹」。

如來藏——如來界，如來性在有情的蘊界處中，為無漏功德法的根源，是如來藏契經的本義。印度的《奧義書》中說：「識所成我，梵也。……識為一切之因，識者梵也」；「依名色而開展，我入於名色而隱於其中」。梵我——識入於名色中，不就是「如來藏自性清淨，……入於一切眾生身中」嗎？如來藏我，是深受印度神學影響的。唯識學者沒有忘卻佛法的根本立場，所以以生滅相續的種子，說本有的無漏功能，以阿賴耶妄識，說識與根身藏隱同安危，巧妙的解說了如來藏我，而脫卻了如來藏我的神學色采，這就是唯識學的種性說。

一切眾生本有無漏種子，而無漏種子非虛妄分別識自性，多少還有本有如來藏的形跡。也許為了這樣，《瑜伽師地論．攝決擇分》，《攝大乘論》改取了新熏說。但新熏無漏種，是「法界等流聞熏習」，「真如所緣緣種子」，「真如種子」，與法界及真如，有了不可離的關係。在唯識學中，真如是有情、菩薩、如來的真實我體，那新熏的無漏法種，又有了依「我」而現起的意義。在後期大乘時代，唯心論而要泯絕梵我論的影響，也真還不容易呢！

第三節　真諦所傳的如來藏說

真諦（Paramârtha）所譯的論書不少，以世親（Vasubandhu）《攝大乘論釋》為主，被稱為攝論宗。傳攝論學的，有靖嵩與曇遷二大系。靖嵩是親承真諦的法泰弟子。靖嵩的弟子，一、法護，與玄奘的新譯，「奄然符會」。二、道因，參與玄奘的譯場，「奘師偏獎賞之，每有難文，同加參酌」。靖嵩系，是接近唯識宗的。曇遷是地論師曇遵的弟子，到南方來，得到了《攝大乘論釋》，大加讚賞。後來在北地宏揚《攝論》，受到地論師的讚同，這是近於地論師的。真諦所傳的，以《攝大乘論釋》為主，與印度後期完成的，玄奘所宗的《成唯識論》，見解上應有多少不同，但真諦的譯典，如《攝大乘論釋》（簡稱陳譯），與隋達摩笈多（Dharmagupta）、唐玄奘所譯的《攝大乘論釋》（簡稱隋譯、唐譯），互相比對起來，顯然有了增飾的成分。從翻譯來說，真諦譯是不夠忠實的，然在思想上，確有獨到處，這裡擇要的加以論述。

一、如來藏學與瑜伽學的糅合：真諦學的主要特色，是將《寶性論》的如來藏（tathāgata-garbha）說，與瑜伽（yoga）學的阿賴耶（ālaya）說，結合起來，在真諦譯書中，是可以充分證明的。如《佛性論》四分中，前二分是〈緣起分〉與〈破執分〉；後二分是〈顯體分〉與〈辯相分〉，可說是《寶性論．如來藏品》的解說。〈顯體分〉是闡明佛性（buddha-dhātu, buddha-garbha）體性的，先立〈三因品〉，明「三因與三種佛性」，如《論》卷二(大正三一．七九四上)說：

「三因者，一、應得因，二、加行因，三、圓滿因。應得因者，二空所現真如；由此空故，應得菩提心及加行等，乃至道後法身，故稱應得。加行因者，謂菩提心；由此心故，能得三十七品、十地、十波羅蜜助道之法，乃至道後法身，是名加行因。圓滿因者，即是加行；由加行故，得因圓滿及果圓滿」。

《佛性論》的三因說，是參照《瑜伽師地論．菩薩地》的三持而改寫的，如《瑜伽師地論》說：「云何名持？謂諸菩薩自乘種性，最初發心，及以一切菩提分法，是名為持」。持（ādhāra）是所依止、所建立的意義，也就是因（hetu）。菩薩的自乘種性，是菩薩的堪任性持；初發菩提心，是菩薩行加行持；一切所行菩提分法，是菩薩所圓滿的大菩提持。三持與《佛性論》的三因，次第相同，但《佛性論》改《瑜伽師地論》的種性（gotra）——種子（bīja）為真如（tathatā），真如為如來藏別名。由於以真如性為應得因，所以說：「應得因中具有三性：一、住自性性（不淨位），二、引出性（淨不淨位），三、至得性」（清淨位）。這樣，《瑜伽師地論》的三持說，成為如來藏說的三因三佛性了。

《佛性論》次立〈三性品〉，是瑜伽學所立的三自性（trisvabhāva）與三無性（trinihsvabhāva），引此以作融會如來藏學的理論依據。

次立〈如來藏品〉，是正面說明如來藏的名義，如《佛性論》卷二(大正三一．七九五下——七九六上)說：

「如來藏義有三種應知。何者為三？一、所攝藏，二、隱覆藏，三、能攝藏」。

「一、所攝名藏者，佛說約住自性如如，一切眾生是如來藏。言如者，有二義：一、如如智，二、如如境，並不倒故名如如。言來者，約從自性來來至至得，是名如來。……一切眾生悉在如來智內，故名為藏。以如如智稱如如境，故一切眾生決無有出如如境者，並為如來之所攝持，故名所藏眾生為如來藏。……由此（佛）果能攝藏一切眾生，故說眾生為如來藏」。

「二、隱覆為藏者，……如來性住道前時，為煩惱隱覆，眾生不見，故名為藏」。

「三、能攝為藏者，謂果地一切過恒沙數功德，住如來應得性時，攝之已盡」。

《佛性論》的三藏說，與《寶性論》所說，如來藏有三義相當。一、所攝藏：佛「果能攝藏一切眾生」，「一切眾生悉在如來智內」——眾生為如來所攝藏，是《寶性論》第一「法身遍眾生」義。三、能攝藏：如來應得性，約沒有發心以前的眾生說。在眾生位，已經攝盡了「果地一切過恒沙數功德」，是《寶性論》第三「眾生有如來種性」義。上二義，與《寶性論》說相同，但二，隱覆為藏義，約煩惱隱覆如來性（界）說，與《寶性論》第二「真如無差別」義不合。《佛性論》為什麼不同？不能不說是受了《攝大乘論》的影響。無著（Asaṅga）的《攝大乘論》，引「無始時來界」偈，「由攝藏諸法」偈，然後解說阿賴耶（或譯為阿梨耶、阿羅耶）識名為阿賴耶（藏）的意義說：「一切有生雜染品法，於此攝藏為果性故；又即此識於彼攝藏為因性故，是故說名阿賴耶識。或諸有情攝藏此識為自我故，是故說名阿賴耶識」。阿賴耶識有：攝藏為因性，攝藏為果性，攝藏為自我性——三義，《成唯識論》引申說：「此識具有能藏、所藏、執藏義故」。《佛性論》以三藏解釋如來藏，是比合阿賴耶三藏的。在能攝藏、所攝藏以外，隱覆藏與執藏，是富有共同性的。

從《佛性論》的〈顯體分〉，可以明確的看出，真諦是以瑜伽學所說的，去解說、比附、充實如來藏學。而在無著、世親論，如《攝大乘論釋》中，處處引入如來藏說，這是比對異譯而可以明白的。真諦所傳述的，只有把握這一特色，才能得出正確的見解。如以為真諦所傳，代表唯識古學，那是不能免於誤解的！

二、阿梨耶識通二分：真諦所譯的無著《攝大乘論》，引《阿毘達磨大乘經》的「此界無始時」偈，證明阿梨耶識體；又引「諸法依藏住」偈，說明名為阿梨耶識的理由。引證了二偈，然後說：「一切有生不淨品法，於中隱藏為果故，此識於諸法中隱藏為因故。復次，諸眾生藏此識中，由取我相故，名阿黎耶識」。這段論文，與隋、唐譯本是一致的，也就是果報種子阿梨耶識為依止說。然在陳譯的《攝大乘論釋》中，增入了初偈的解說，如《釋論》卷一(大正三一．一五六下)說：

「此，即此阿黎耶識界，以解為性；此界有五義」。

「界有五義」，真諦譯引《勝鬘經》說，而給以一一的解說，這是如來藏為依止說。這樣，阿梨耶識有二分：與「有生不淨（即雜染）品法」互為因果的「果報（vipāka）種子」性，及清淨的「解性」。「此界無始時」的「界」，是「因義」，是一切法的所依止。在大乘佛法中，有二類不同的所依說，如《瑜伽師地論．本地分》說：「心，謂一切種子所隨依止性，所隨依附依止性，體能執受，異熟所攝阿賴耶識」。有漏的雜染種，依附的無漏清淨種，都以阿賴耶識——心（citta）為所依止。異熟一切種的阿賴耶識，為一切法依止，是瑜伽學系的根本立場：這是興起於印度北方的阿賴耶識為依說。還有，如《勝鬘經》、《不增不減經》等，說如來藏為依止而有生死，涅槃，這是興起於印度南方的如來藏為依說。基本立場是不同的，《成唯識論》曾給以解說：「一、持種依，謂本識，由此能持染淨法種，與染淨法俱為所依，聖道轉令捨染得淨。……二、迷悟依，謂真如，由此能作迷悟根本，諸染淨法依之得生，聖道轉令捨染得淨」。這二大系，思想體系是不同的，而真諦在「果報種子」梨耶外，別立「解性梨耶」，綜合了這二大系。這不是真諦的自出機杼，是多少有依據的，如宋譯《楞伽經》，處處說「如來藏藏識心」，將如來藏與藏（阿賴耶）識統一起來了。

真諦譯《攝大乘論釋》卷一四(大正三一．二五四下)說：

「滅不淨品盡，證得法身，名為清淨法。云何得此清淨法？……對治起時，離本識不淨品一分，與本識淨品一分相應，名為轉依」。

這也是阿梨耶識二分說。第八阿梨耶識，重在「異熟」性，所以到了阿羅漢位，就捨去阿梨耶的名稱。也許為了這點，真諦多用「本識」一詞，代表第八識。本識有不淨（雜染）品一分，清淨品一分，雖與前一說不完全相同，但都是本識有二分。真諦的第八識通二分說，應該是受到《攝大乘論》的啟發。如《攝大乘論本》卷中(大正三一．一三九下)說：

「依他起略有二種：一者，依他熏習種子而生起故；二者，依他雜染清淨性不成故。由此二種依他別故，名依他起」。

「依他熏習種子而生起」，是一般常說的依他起（para-tantra），阿賴耶識為種子而生起的。「依他雜染清淨性不成」——不一定雜染，也不一定清淨；隨分別染緣而成為雜染，隨無分別淨緣而成為清淨，不自成而依他的定義，是《攝大乘論》所有的特義。《攝大乘論》說到三自性，「非異非不異」；又「由異門，依他起自性有三自性」。對於三自性，不但說明三自性的差別相，更著重三自性的關聯，從依他起自性而統攝三性。這一獨到的見解，是本於《阿毘達磨大乘經》的，如《攝大乘論本》卷中(大正三一．一四〇下)說：

「阿毘達磨大乘經中，薄伽梵說：法有三種：一、雜染分，二、清淨分，三、彼二分」。

「依何密意作如是說？於依他起自性中，遍計所執自性是雜染分，圓成實自性是清淨分，即依他起是彼二分：依此密意作如是說。於此義中，以何喻顯？以金、土、藏為喻顯示。譬如世間金土藏中，三法可得：一、地界，二、土，三、金。於地界中，土非實有而現可得，金是實有而不可得；火燒鍊時，土相不現，金相顯現。又此地界土顯現時，虛妄顯現；金顯現時，真實顯現，是故地界是彼二分。識亦如是，無分別智火未燒時，於此識中，所有虛妄遍計所執自性顯現，所有真實圓成實自性不顯現。此識若為無分別智火所燒時，於此識中，所有真實圓成實自性顯現，所有虛妄遍計所執自性不顯現。是故此虛妄分別識依他起自性，有彼二分，如金、土、藏中所有地界」。

土、金、藏比喻中，解說為地界的「藏」，就是礦藏，如《攝大乘論釋》說：「界者謂因，是一切法等所依止，現見世間於金鑛等說界名故」；「此中藏者，是彼種子」。界藏，比喻通二分的依他起自性（para-tantra-svabhāva）。無分別（avikalpa）火沒有燒鍊以前，遍計所執自性（parikalpita-svabhāva）顯現，如只見土相。遍計所執自性是非有的，所以是虛妄。在無分別智火燒鍊以後，圓成實自性（pariniṣpanna-svabhāva）顯現，如土相消失而金現顯現。圓成實自性是有的，所以是真實。依這一意義說，依他起自性是虛妄而又真實的。虛妄遍計所執性顯現，圓成實性不顯現，那是雜染分——生死。虛妄遍計所執性不顯現，圓成實性顯現，就是清淨分——涅槃。雜染與清淨，生死與涅槃，都是依依他起自性而為轉移，所以說依他起通二分。這正是《攝大乘論本》的轉依（āśraya-parāvṛtti）義，如卷下(大正三一．一四九上)說：

「諸凡夫覆真，一向顯虛妄；諸菩薩捨妄，一向顯真實。應知顯不顯，真義非真義，轉依即解脫，隨欲自在行」。

約三自性說，依依他起而安立三性，依他起性有二分。如約唯識（vijñapti-mātratā）說：依他起自性，是「三界心心所，是虛妄分別」。心所是依心識所生的；一切識中，一切種子阿賴耶識，為一切法所依。所以，世親《釋論》解說依他起為：「虛妄分別識依他起自性」。識等於依他起自性，是各種譯本所一致的。在土、金、藏譬喻中，玄奘所譯的「此識」，陳譯作「本識」，指阿梨耶識。以阿梨耶識來解說「界藏」，至少是可以這樣說的。那麼虛妄分別的種子識，在眾生位，雖現起雜染生死而不見清淨真實，而種子識的本性，是有清淨真實分的。真諦的別立「解性梨耶」，不正是說明這通二分的意義嗎？「解性梨耶」是解說如來藏的，應該是解脫（vimokṣa）性，也就是心真如性（citta-tathatā），合於無著、世親的論義。如解說為知解、勝解（adhimokṣa）性，那就與無著、世親義不合，近於《起信論》的「本覺」了。至於所說的「本識清淨分」，是清淨依他起，指無漏有為功德說。

三、如來藏我：《攝大乘論釋》卷六(大正三一．一九一下)說：

「由是法自性本來清淨，此清淨名如如，於一切眾生平等有，以是通相故。由此法是有故，說一切法名如來藏」。

如如（tathatā）或譯真如，是一切法的通相——共相（sāmānya-lakṣaṇa），本性清淨，一切眾生平等不二，所以說「一切法名如來藏」。依真如無差別說如來藏，是世親釋三種譯本所一致的。真諦又採用了《寶性論》的如來藏說，如《佛性論．顯體分》，如來藏有三藏義，結合瑜伽學而多少與《寶性論》不同，但〈無變異品〉中說：「此九譬為三：初三譬法身，次一譬如如，後五譬佛性（佛種性）」，所說如來藏九喻，譬喻法身、真如、種性，與《寶性論》相同。

陳譯《攝大乘論釋》卷一(大正三一．一五六下——一五七上)說：

「界以解為性，此界有五義」。

阿梨耶識「界，以解為性，此界有五義」，是依《勝鬘經》而解說的。《勝鬘經》的五藏，《寶性論》也引用了。但《寶性論》梵本，僅如來藏（tathāgata-garbha），出世間藏（lokôttara-garbha），自性清淨藏（prakṛti-pariśuddha-garbha）——三名。漢譯本作：「如來藏者，是法界藏，（出世間）法身藏，出世間上上藏，自性清淨法身藏，自性清淨如來藏」。陳譯所引用的五藏，與《勝鬘經》相合。真諦譯三次引用了五藏義：一、《攝大乘論釋》卷一，引來解說「一切法依止」的「界」。二、《攝大乘論釋》卷一五，引五義來解說「法身含法界五義」。三、《佛性論》卷二，引五義來解說如來藏「自體」的「如意功德性」。三說大致相同，也有多少差別。大意是：1.如來藏（tathāgata-garbha），藏是體類（自性）義：一切法以無（二）我為性——如性（tathatā），一切眾生不出於真如無差別性。2.法界藏（dharmadhātu-garbha），藏是因義：一切聖人的無漏法，都緣法界而生起。3.法身藏（dharma-kāya-garbha），藏是生義：一切聖人所得的法身，由於信樂界性而得成就。《攝論釋》卷一五，解說為：由於虛妄法所隱覆，所以凡夫、二乘都不見法身。這是「藏義」，與如來藏三藏中的「隱覆藏」相同。《佛性論》所說又不同，也是約佛法身說的，但說佛性的成就佛果，所以說「至得是其藏義」。法身藏的解說，是五義中最不一致的。4.出世間藏（lokôttarra-garbha），藏是真實義：出世間法，不像世間（有為）法那樣的可以破壞，可以滅盡，這正是（說出世部）世間法虛妄，出世法真實的見解。5.自性清淨藏（prakṛti-pariśuddha-garbha），藏是藏（甚深，秘密）義：如與（如來）界相應的，自性成為善淨的；如與界不相應，名為外，自性成為不善淨的（煩惱）㲉；自性清淨是甚深秘密而難以了知的。真諦所說的如來藏，是隨順《寶性論》說的。但瑜伽學本義，是以真如解說如來藏的，在陳譯《攝大乘論釋》中，也還保留這一定義。

《寶性論》與瑜伽學，沒有說眾生身中的如來藏，就是我（ātman），真諦學也是這樣。如來法身中有「我」德，我是離外道的神我執，也不著聲聞的無我；一切法無我性，如離二障而證法身時，名為大我，這是無我之我。《佛性論》所說，與《寶性論》等相同。

四、轉依：轉凡夫為聖人，轉雜染為清淨，轉生死為涅槃，轉煩惱為菩提，是修學佛法的目的。假使只是捨去這部分，得到那部分，就不能說明從凡入聖之間的關聯性，所以提出了轉依（āśraya-parāvṛtti）一詞。在生死還滅的轉化中，有統一的依止（āśraya），依止的雜染分，成為清淨分。瑜伽學立阿賴耶識為一切法的所依，如來藏學立如來藏為所依止，都是為了轉依，這是後期大乘的共同傾向。但以阿賴耶異熟種子識為依，重於雜染的；轉雜染熏習為清淨熏習，轉化中本來清淨的真如的體現，說明上是難得圓滿的。以如來藏為依，重於清淨本有的；依此而能起雜染，也是難得說明圓滿的。《攝大乘論》與〈攝決擇分〉，提出了依他起通二分說。在依他起通二分中，真諦依阿賴耶種子界及心真如界為依止；不違反瑜伽學的定義，總攝種子與真如——二依止於同一「識界」，實為一極有意義的解說！

轉依，論書所說的，各有著重點，《成唯識論》綜合而分別為四種：一、能轉道；二、所轉依，有染淨依與迷悟依二類；三、所轉捨，四、所轉得，又有所顯得的大般涅槃，所生得的大菩提。《成唯識論》所說，極為完備！但對《攝大乘論》依他起通二分的轉依說，不免忽略了！「轉依」這一術語，可能是瑜伽學者所安立的。起初，轉依是轉生死為涅槃，阿羅漢與如來的究竟體證。因為，《瑜伽師地論．本地分》，是普為三乘的；所說的大乘〈菩薩地〉，沒有如來藏經典的色采。說到轉依，如《瑜伽師地論》卷五〇(大正三〇．五七七中——下)說：

「與一切依不相應，違背一切煩惱諸苦流轉生起，轉依所顯真無漏界。……由此清淨真如所顯，一向無垢，是名無損惱寂滅」。

《論》說無餘依涅槃界（nirupadhi-śeṣa-nirvāṇa-dhātu），是「轉依所顯」，「清淨真如所顯」，所以無餘依涅槃界，「唯餘清淨無為離垢真法界在」。《瑜伽師地論．攝決擇分》中，說得更為明顯，如《論》卷八〇(大正三〇．七四七下——七四八上)說：

「阿羅漢實有轉依（體），而此轉依與其六處，異不異性俱不可說。何以故？由此轉依，真如清淨所顯，真如種性，真如種子，真如集成，而彼真如與其六處，異不異性俱不可說」。

「世尊依此轉依體性，密意說言：遍計自性中，由有執無執，二種習氣故，成雜染清淨，是即有漏界，是即無漏界；是即為轉依，清淨無有上」。

無餘依涅槃，是三乘所共的。轉依與六處（ṣaḍ-āyatana），是不能說異，不能說不異的。因為轉依是清淨真如所顯的，真如與六處，不能說異不異，所以轉依與六處，也不能說異不異了。偈頌所說，與《攝大乘論》說相同。於依他起自性（para-tantra-svabhāva）而有所執，成遍計所執（parikalpita）種子——雜染習氣；依雜染習氣而生依他起雜染分，立為遍計所執自性。如於依他起而不起執著，成清淨習氣，起無漏功德，能顯真如離垢清淨，立為圓成實自性（pariniṣpanna-svabhāva）。阿賴耶為雜染種子依，是有漏界；離垢真如——法界為清淨種子依，就是無漏界（anāsrava-dhātu）。偈頌所說轉依，似乎是轉雜染種子依為清淨種子依，而佛意在以真如離垢清淨為轉依體。轉依是常，是有，是樂，無戲論相，善清淨法界為相。

《瑜伽師地論》所說的〈菩薩地〉與轉依，是普為三乘的。所說的菩薩法，是初期大乘的，後期的如來藏思想，還沒有被注意。依〈菩薩地〉品目次第而造的《大乘莊嚴經論》，已接觸到如來藏說，並在《瑜伽師地論》的思想體系上，方便的給予會通了。《大乘莊嚴經論》的內容，極為廣大！廣說唯識所現，觀唯識現而證入的次第以外，融會了如來藏說。〈菩提品〉說到轉依相：「二障種恒隨，彼滅極廣斷；白法圓滿故，依轉二道成」。《論》以為：轉依是永滅二障種子，最上的白法圓滿。這是以菩提（bodhi）為轉依體，從轉捨二障種子，成就二種出世智道而轉得的。又在「諸佛法界清淨」性說：「二障已永除，法如得清淨，諸物及緣智，自在亦無盡」。離二障所顯的清淨真如，就是無漏（法）界。不只是離障清淨，也是事物與所緣、智慧，都是無窮無盡，自由自在的。《大乘莊嚴經論》所說，顯然與《寶性論》有關的，如《究竟一乘寶性論》（〈菩提品〉）卷四(大正三一．八四一上、中)說：

「實體者，向說如來藏不離煩惱障所纏，以遠離諸煩惱，轉身得清淨。……因者，有二種無分別智，……偈言得故。果者，即依此得得證智果，是名為果，偈言遠離故」。

「佛功德無垢，常恒及不變，不分別諸法，得無漏真智」。

菩提的自性（實體），是如來藏的轉依而得清淨，這由於遠離二障，得二智而成就。這與《大乘莊嚴經論．菩提品》，以「得」及「捨」來說明，是一致的。然如來藏學，如來藏有三義，而瑜伽學但約真如無差別說。種性約如來藏本有功德說，而瑜伽學約種子說。如說遠離二障，《大乘莊嚴經論》說「二障種恒隨，彼滅極廣斷」，《寶性論》與《佛性論》，卻都沒有說種子。依如來藏學，轉依成佛，只是具足一切功德的如來藏，離煩惱而圓滿顯現，所以佛德是常住無為（asaṃskṛta）的；如《勝鬘經》說是滅諦（nirodha）。真諦在如來藏學中，也是這樣，如《佛性論》卷三(大正三一．八〇二下——八〇三上)說：

「如來轉依法身，已度四種生死故，一切煩惱虛妄已滅盡故，一切道已修故，棄生死、捨道諦故，此二無四德故，唯法身獨住四德圓滿故」。

在轉依法身中，依之能得轉依的道，也被棄捨；道是有為而法身唯是無為滅諦。然在瑜伽學中，真如是無為，而「正智」是有為，是依他起，是道諦。在安立中，佛果是有有為、無為功德的。

真諦在《佛性論》中，雖多少引入瑜伽學，而關於如來藏、轉依的說明，還是與《寶性論》一致的。在《攝大乘論釋》及《決定藏論》中，雖多少引入如來藏學，而大義還是順於無著、世親《論》的。大乘的究竟轉依，在佛位，然轉依一詞，可通於聲聞及菩薩位。如《瑜伽師地論》卷五一（〈攝決擇分〉）(大正三〇．五八一下)說：

「修觀行者，以阿賴耶識是一切戲論所攝諸行界故，略彼諸行，於阿賴耶識中總為一團、一積、一聚；為一聚已，由緣真如境智修習多修習故，而得轉依。轉依無間，當言已斷阿賴耶識」。

「阿賴耶識體是無常，有取受性；轉依是常，無取受性，緣真如境聖道方能轉依故」。

「又阿賴耶識是煩惱轉因，聖道不轉因；轉依是煩惱不轉因，聖道轉因。應知但是建立因性，非生因性」。

真諦異譯的《決定藏論》，也是這樣說，不過將轉依譯作阿摩羅識。轉依，是經修行，使依阿賴耶識的雜習種子滅；雜染種子滅，一切業、苦也滅，雜染依止的阿賴耶識也滅。《瑜伽師地論》普為三乘，所以阿賴耶識滅，是二乘的阿羅漢，不退菩薩及如來。這是轉捨轉滅阿賴耶識依，而轉得的轉依，是離垢真如，所以說：「轉依究竟遠離一切所有麁重。……轉依是聖道轉因」。聖道因，就是真如異名的法界（dharma-dhātu）。法界的意義，正是：「由聖法因義，說為法界，以一切聖法緣此生故」。

真諦所傳，是以《攝大乘論》為主的。轉依的本義，是究竟解脫的，阿羅漢與如來的聖證。但說明轉依，主要是現實界——依他起性或阿賴耶為種子的轉捨，理想界——圓成實性真如的轉顯。雜染種子是漸漸捨滅的，清淨真如是分分顯現的，兩者有對應的關係，所以《攝大乘論》有六位轉依的安立，說明轉依的漸次究竟。六位是：一、損力益能轉；二、通達轉；三、修習轉；四、果圓滿轉；五、下劣轉；六、廣大轉。後二類，是小乘與大乘的轉依差別；前四位，是菩薩趣入佛位的次第轉依。《攝大乘論》重視聞熏習，作為成佛的種子，所以在沒有體悟真如以前，由於聞熏習的漸漸增上，使煩惱部分不起，也就稱為轉依——損力益能轉。通達轉是初地以上，已經是虛妄不顯現，真實顯現了。修習轉是七地以上，能「一切相不顯現，真實顯現」，不過所知障種子還沒有斷盡。果圓滿轉是佛位，「最清淨真實顯現，於一切相得自在」。《攝論》大乘轉依的四位安立，不但是捨虛妄而顯真實，並有減捨雜染習氣，增益清淨習氣的意義。

聞熏習是生起出世心，轉依的關鍵所在。在從凡入聖的歷程中，聞熏習是怎樣的呢？陳譯《攝大乘論》卷上(大正三一．一一七上)說：

「此聞慧種子，以何法為依止？至諸佛無上菩提位，是聞慧熏習生，隨在一依止處，此中共果報識俱生」。

「此聞熏習雖是世間法，初修觀菩薩所得，應知此法屬法身攝；若聲聞、獨覺所得，屬解脫身攝」。

聞熏習，從初熏習起，到成佛為止，雖與阿梨耶（果報）識的性質相反，卻依附阿梨耶識，與阿梨耶識俱生俱滅，這應該要阿梨耶識滅盡，聞熏習才與阿梨耶識相分離。但《攝論》又說：聞熏習是法身（dharma-kāya）、解脫身（vimukti-kāya）所攝的。法身與解脫身，都是以真如清淨所顯為體。所以在生死相續中，聞熏習雖與阿梨耶識俱生，而約聞熏習屬圓成實性說，這又是屬於真如的。因此，陳譯《攝大乘論釋》卷三(大正三一．一七五上)說：

「由本識功能漸減，聞熏習等次第漸增，捨凡夫依，作聖人依。聖人依者，聞熏習與解性和合，以此為依，一切聖道皆依此生」。

凡位與聖位，陳譯《攝大乘論釋》這樣說：「菩薩有二種：一、在凡位，二、在聖位。從初發心，訖十信以還，並是凡位；從十解以上，悉屬聖位」。「菩薩有二種，謂凡夫，聖人。十信以還是凡夫，十解以上是聖人」。十解，就是十住位。依真諦所傳，從十解以上的菩薩，就是聖者，因為「此人我執，前十解中已滅除故，唯法我未除」。十解位菩薩，已滅除人我執，能悟入人空真如，就到達聖位。從凡入聖，就轉捨阿梨耶識（中我執）——凡夫依，轉得我空真如性。「聖人依」，是聞熏習與解性梨耶和合，也就是聞熏習依於梨耶的心真如性，成為一切聖道的生起因。

有關轉依的說明，真諦不但說明佛果的道是有為法，更會通了如來藏學，如《攝大乘論釋》卷三(大正三一．一七三下——一七四上)說：

「何法名法身？轉依名法身。轉依相云何？成熟修習十地及波羅蜜，出離轉依功德為相。由聞熏習，四法得成：一、信樂大乘是大淨種子；二、般若波羅蜜是大我種子；三、虛空器三昧是大樂種子；四、大悲是大常種子。常、樂、我、淨是法身四德，此聞熏習及四法為四德種子。四德圓時，本識都盡；聞熏習及四法，既為四德種子，故能對治本識。聞熏習正是五分法身種子，聞熏習是行法，未有而有，五分法身亦未有而有，故正是五分法身種子。聞熏習但是四德道種子，四德道能成顯四德。四德本來是有，不從種子生；從因作名，故稱種子」。

「本論」說：「是聞熏習下中上品，應知是法身種子」，《釋論》補充了這大段解說。信，般若，三昧，大悲，是能顯如來藏的因；常、樂、我、淨，是如來藏的果德；並舉闡提，外道，聲聞，獨覺——四種障：這是《寶性論》所說的。現在說：聞熏習為因，能生信等四法；四法是道，能顯出法身四德，所以說聞熏習是法身種子。然在《寶性論》中，是不立聞熏習的。這與《論釋》所說：「若證法身果，則得淨、我、樂、常四德果。淨不與闡提等，我不與外道等，樂不與聲聞等，常不與獨覺等」，都是會入《寶性論》義，與其他譯本不同的。同時，聞熏習是行法——生滅法，能生起五分法身——戒，定，慧，解脫，解脫知見，所以聞熏習也是五分法身種子。五分中的戒、定、慧，修道時已有了，證果時更有解脫、解脫知見。這樣，聞熏習是有為的五分法身種子，也可說常等四德法身種子，貫通了如來藏學。

六種轉依中的果圓滿轉，是佛位的圓滿轉依，如陳譯《攝大乘論釋》卷一三(大正三一．二四八上)說：

「三德具足，名果圓滿。已離一切障人，即是諸佛能得此轉。一切相不顯現，即是斷德，以一切相滅故。清淨真如顯現，即是智德，如理、如量智圓滿故，謂具一切智及一切種智。至得一切相自在，即是恩德，依止一切相中所得自在，由得此自在，如意能作一切眾生利益事。三德並以此轉為依止」。

果圓滿轉，含有多種意義，所以約三德來解說。「清淨真如顯現，即是智德」，以菩薩修二智圓滿，轉得一切智（sarvajñā）、一切種智（sarvathā-jñāna）來解說。如依其他譯本，是說一切相不顯現，所以清淨真如顯現。真諦譯似乎與《寶性論》的思想有關。《寶性論》的〈菩提品〉，說無漏法界中，遠離一切垢得轉依。全品以八義來說明，前四義是：

轉依自性──「淨」：離垢真如。

轉依因───「得」：二種無分別智為因。

轉依果───「遠離」：遠離二種障，得證果智。

轉依業───「自他利」：離障得無障礙清淨法身；依彼二種佛身，得世間自在力行。

轉依清淨成菩提，自體只是離垢真如（如來藏出纏）。由二無分別智的修習，遠離二障，得證果智。真如最清淨顯現，就是無障礙清淨法身。這與陳譯《攝論釋》的「真如清淨所顯，即是智德」，是相契合的。

五、阿摩羅識：在真諦所傳的唯識學中，阿摩羅識（amala-vijñāna）是最特出的！阿摩羅識，譯義為無垢識。依《成唯識論》：「或名無垢識，最極清淨諸無漏法所依止故，此名唯在如來地有」；並引經說：「如來無垢識，……圓鏡智相應」：這顯然是如來所有的無漏第八識。如泛稱善淨無漏識為無垢識，地上無漏第六、第七識，也可說無垢識了。但「唯識宗」所說，與真諦所傳的阿摩羅識的意義，都是不相合的。我以為：虛妄分別為自性的心識（根本是阿賴耶識）為依止，說明「一切法唯識所現」，開示轉雜染為清淨的轉依，是彌勒、無著、世親論所說的。但轉依的內容，都沒有說到「識」；可以見到的，反而是阿賴耶識，「阿羅漢位捨」。《攝大乘論》說：「謂轉阿賴耶識，得法身故」；法身由五種自在而得自在，「五、由圓鏡，平等，觀察，成所作智自在，由轉識蘊依故」。《大乘莊嚴經論》說：「如是種子轉者，阿梨耶識轉故。……是名無漏界」。阿賴耶識與識蘊，被轉捨了，在無漏法界中，還是生死雜染那樣的有「識」嗎？識是虛妄分別為自性的，轉依而真實相顯現，這也可以稱為唯識嗎？為了貫徹「一切法唯識」的原則，是真諦提出阿摩羅識的理由所在。如《轉識論》(大正三一．六二中——下)說：

「立唯識義，意本為遣境遣心，今境界既無，唯識又泯，即是說唯識義成也」。

「問：遣境存識，乃可稱唯識義，既境識俱遣，何識可成？答：立唯識乃一往遣境留心，卒終為論，遣境為欲空心，是其正意。是故境識俱泯，是其（唯識）義成。此境識俱泯，即是實性，實性即是阿摩羅識；亦可卒終為論，是阿摩羅識也」。

「唯識」，一般是說「遣境存識」，「遣境留心」，也就是唯有內識，沒有離心的外境。唯識無塵，表顯出唯識的獨到意義！「依識有所得，境無所得生」，正是唯識觀的初門。《辯中邊論》卷上(大正三一．四六五上)說：

「依識有所得，境無所得生——（遣境存識）；依境無所得，識無所得生——（境識俱泯）」。「由識有得性，亦成無所得，故知二有得，無得性平等」。

境與識是相關的，境不可得，識也不得生，所以從識有境無，到境識並泯，是唯識學中，從虛妄分別而契入空性的方便次第。到了境識並泯，依《辯中邊論》說：是空性，真如，這怎麼還可以說唯識呢？為了解答這一疑難，所以說：「此境識俱泯，即是實性，實性即是阿摩羅識」。意思說：唯識的真正意義，不只是說明生死虛妄的唯識，而目的在境識並泯的實證。境識並泯的真如實性，就是阿摩羅識，這當然可以說唯識了。這一見解，《十八空論》(大正三一．八六四上)也說：

「明唯識真實，辨一切諸法唯有淨識」。

「唯識義有兩：一者，方便：謂先觀唯有阿梨耶識，無餘境界，現得境智兩空，除妄識已盡，名為方便唯識也。二、明正觀唯識：遣蕩生死虛妄識心，及以境界一切皆淨盡，惟有阿摩羅清淨心也」。

論文辨二類唯識，主意在說明「一切諸法唯有淨識」。一、方便唯識，是以阿梨耶識為種子性，為一切法依止而成立一切唯識的。修唯識觀，達到境空、心空，也就是妄分別識不起。這是登地以前的唯識觀，是方便唯識。二、正觀唯識，無分別智現證真如，從登地到究竟清淨，生死虛妄識心（阿梨耶識為根本）及一切境界，都轉滅而為清淨。稱為正觀唯識的，就是以阿摩羅淨識為依的唯識說。從虛妄到真實，作兩層唯識說，是真諦所傳的一致說明，如《三無性論》卷上(大正三一．八七一下——八七二上)說：

「識如如者，謂一切諸行但唯是識。此識二義故稱如如：一、攝無倒；二、無變異。（一）攝無倒者，謂十二入等一切諸法，但唯是識，離亂識外無別餘法故，一切諸法皆為識攝。此義決定，故稱攝無倒，無倒故如如，無倒如如未是無相如如也。（二）無變異者，明此亂識即是分別，依他似塵識所顯；由分別性永無故，依他性亦不有，此二無所有，即是阿摩羅識。唯有此識獨無變異，故稱如如」。

「先以唯一亂識，遣於外境，次阿摩羅識遣於亂識故，究竟唯一淨識也」。

《三無性論》解說識如如（vijñapti-tathatā），也是分為兩層的。外境、亂識並泯，是阿摩羅識，阿摩羅識是無變異的如如，顯然是真如的別名。在《決定藏論》中，玄奘譯為轉依的，真諦也譯為阿摩羅識，如說：「阿羅（梨）耶識對治故，證阿摩羅識」；「阿摩羅識是常，是無漏法；得真如境道故，證阿摩羅識」；「阿摩羅識作聖道依因，不作生因」（法界的意義）。論上一再說「證阿摩羅識」，就是證得轉依，轉依以真如離垢為性。這與「實性即是阿摩羅識」；「阿摩羅識是無顛倒，是無變異，是真如如」的意義，完全相合。說唯識而作二層說，陳譯《攝大乘論釋》也有相近的說明，如說：「一切法以識為相，真如為體故。若方便道，以識為相；若入見道，以真如為體」。以方便道、見道來分別解說，與《三無性論》等相同，只是稱為真如，而沒有稱為阿摩羅識而已。

阿摩羅識是真如的異名，是無可懷疑的，如《十八空論》(大正三一．八六三中)說：

「云何分判法界非淨非不淨？答：阿摩羅識是自性清淨心，但為客塵所污，故名不淨；為客塵盡故，故立為淨」。

《十八空論》是《中邊分別論》的部分解釋。《中邊分別論．相品》末，「空成立義」說：「不染非不染，非淨非不淨，心本清淨故，煩惱客塵故」。真如、法界等，是空（śūnyatā）的異名，在說明真如有雜垢與離垢時，不說真如或法界本淨，而說「心本清淨」（prabhāsvaratva-citta）。心本明淨，約心真如說。《十八空論》說：「阿摩羅識是自性清淨心」，與上來所說，阿摩羅識是真如，意義是相合的。不過上來所說的阿摩羅識，約離垢清淨說，這裡約本性清淨說。心自性清淨，或譯為自性清淨心，如《大乘莊嚴經論》說：「不離心之真如，別有異心，謂依他相，說為自性清淨。此中應知說心真如，名之為（自性清淨的）心」。可以說心真如（tathatā-citta）為「心」，當然也可以稱識真如為「識」了。在這樣的意義下，真諦學立識的體性為阿摩羅識。在解說「此界無始時」的「界」時，是「此識為一切法因」，又說「阿梨耶識界以解為性」。從虛妄的唯識相，到真實的唯識體——阿摩羅識，轉染識為淨識，貫徹了「一切法唯識」的教說。而阿摩羅識即是自性清淨心，又會通了如來藏學。不過，真諦所譯傳的論書，除《佛性論》（及《無上依經》）以上，大意都是符合瑜伽學的。

第八章　如來藏佛性之抉擇

第一節　楞伽經的如來藏說

《楞伽經》共有三譯，求那跋陀羅（Guṇabhadra）在宋元嘉年間（約西元四四〇頃）初譯，名《楞伽阿跋多羅寶經》，四卷。在無著（Asaṅga）、世親（Vasubandhu）的論書裡，還沒有引用這部經，所以這部經的集成，約在西元四世紀末。

一、如來藏與我：《楞伽經》與瑜伽（Yoga）學派，有非常親密的關係，如有些差別，那就是會通如來藏（tathāgata-garbha）說。瑜伽學者約清淨真如（tathatā）無差別，解說經中的如來藏；《楞伽經》也這樣說，但有更進一步的說明如來藏的本義。如《楞伽阿跋多羅寶經》卷二(大正一六．四八九上——中)說：

「世尊修多羅說：如來藏自性清淨，轉三十二相，入於一切眾生身中。如大價寶，垢衣所纏，如來之藏常住不變，亦復如是，而陰界入垢衣所纏，貪欲恚癡不實妄想塵勞所污。……云何世尊同外道說我，言有如來藏耶？世尊！外道亦說有常作者，離於求那，周遍不滅」。

「大慧！我說如來藏，不同外道所說之我。大慧！有時說空、無相、無願、如、實際、法性、法身、涅槃……如是等句說如來藏已，如來應供等正覺，為斷愚夫畏無我句故，說離妄想無所有境界如來藏門。……開引計我諸外道故，說如來藏，令離不實我見妄想，入三解脫門境界，悕望疾得阿耨多羅三藐三菩提。是故如來應供等正覺，作如是說如來之藏。……為離外道見故，當依無我如來之藏」！

《如來藏經》等所說：眾生身心中的如來藏，是自性清淨（prakṛti-viśuddha）的，常住（dhruva）的，這與外道所說的我（ātman），有什麼差別？外道所說的我，不也是常住，周遍不滅，離於求那（guṇa）嗎？「離於求那」，魏譯本作「不依諸緣，自然而有」，所以我是作者，不是依緣而有的。這樣的我，與如來藏不是相同嗎？經上為什麼要說如來藏呢？《楞伽經》解說為：如來藏是如（tathatā）、實際（bhūtakoṭi）、法性（dharma-dhātu）等異名，是「離妄想無所有境界」。經中常見的真如、法界等，為什麼又要稱為如來藏呢？這是為了「斷愚夫畏無我句」，「開引計我諸外道」的方便。在生死流轉與解脫中，外道都是主張有「我」的。對生死說，我是作者；解脫，我就離生死而常樂。佛說無我（nirātman），是外道，也是一般人所不容易信受的。沒有我，誰在作業，誰在受報呢？沒有我，解脫不等於什麼都沒有嗎？佛說的無我與涅槃（nirvāṇa），是外道與一般愚夫的怖畏處。不得已，只好將真如說為如來藏，說得近於外道的神我。如信受如來藏說，更進一步理解其內容，就知道與神我不同，實在是「離妄想無所有」的真如。不起我見、法見，從三解脫門（trīṇi-vimokṣa-mukhāni）向佛道。如來藏是誘化外道的方便，所以是「無我如來之藏」。

《楞伽經》說與瑜伽學相近，而說得更為分明！「無我如來之藏」，與《大涅槃經》的「我者，即是如來藏義」，方便是不相同的。《寶性論》「本頌」說：為了使眾生遠離五種過失，第五過失是「計身有神我」，所以說眾生有佛性（buddha-garbha），也有為了誘化外道執我見而說有佛性（如來藏別名）的意義。但《釋論》說：「以取虛妄過，不知實功德，是故不得生，自他平等慈」。《佛性論》解說為：「由聞佛說佛性故，知虛妄過失，真實功德，則於眾生中起大悲心；無有彼此，故除我執」。這是以自他平等的大我，離虛妄的小我。《顯揚聖教論》說：「當知此平等心性，即是大我阿世耶，及廣大阿世耶」，與《寶性論釋》同一意義。這固然是本於真如無差別義，但對應機說教——「斷愚夫畏無我句」，「開引計我諸外道」的教意，《楞伽經》顯然更勝一著！

二、如來藏與藏識：如來藏（tathāgata-garbha）為依止（āśraya），阿賴耶識（ālayāvijñāna）為依止，本為不同的二種思想系。無著（Asaṅga）、世親（Vasubandhu）論中，雖以真如（tathatā）解說如來藏，也沒有與阿賴耶識聯合起來。將二者聯合而說明其關係的，是《楞伽經》，如《楞伽阿跋多羅寶經》卷四(大正一六．五一二中)說：

「大慧！善不善者，謂八識。何等為八？謂如來藏名識藏心、意、意識，及五識身」。

八識，是瑜伽學者的創說。識藏，就是藏識——阿賴耶識。約特殊的意義，第八阿賴耶識名心（citta），第七識名意（mano），前六識名識（vijñāna）。經上說「八識」，又說「如來藏名識藏（心）」，這是將如來藏與阿賴耶合為第八識了。魏譯本雖只說「阿梨耶識」，而下文說：「阿梨耶識名如來藏」，也表示了「如來藏名識藏」的意義。《楞伽經》以真如為如來藏，與阿賴耶的含義，當然是並不完全一致的，但到底結合為第八識了。如來藏與阿賴耶的合為第八識，應該是依於心性本淨（prakṛti-pariśuddha-citta），客塵煩惱所覆（āgantuka-kleśa-āvṛta）而來，如《楞伽阿跋多羅寶經》卷四(大正一六．五一〇下)說：

「此如來藏識藏，一切聲聞、緣覺心想所見，雖自性淨，客塵所覆故猶見不淨」。

「我於此義，以神力建立，令勝鬘夫人及利智滿足諸菩薩等，宣揚演說如來藏及識藏名，與七識俱生，（令）聲聞（不）計著，見人法無我故。勝鬘夫人承佛威神說如來境界，非聲聞、緣覺及外道境界，如來藏識藏唯佛及餘利智依義菩薩智慧境界」。

《楞伽經》是依《勝鬘經》而作進一步的說明。《勝鬘經》有沒有說到阿賴耶識，是另一問題，而「自性清淨如來藏，而客塵煩惱、上煩惱所染，（是）不思議如來境界」，確是《勝鬘經》所說的。依如來藏說，為客塵煩惱所覆（或「所染」）；依阿賴耶說，是雜染種子（或「熏習」）所積集。在《楞伽經》中，這二者也統一起來。原來，阿賴耶——藏，是窟、宅那樣的藏。《攝大乘論》中，玄奘譯義為「攝藏」、「執藏」。攝藏，魏佛陀扇多（Buddhaśāmti）譯作「依」；陳譯作「隱藏」；隋譯作「依住」。玄奘所譯《解深密經》說：「亦名阿賴耶識，何以故？由此識於身，攝受藏隱同安危義故」；「攝受藏隱」，《深密解脫經》作：「以彼身中住著故」。阿賴耶有隱藏、依住的意義，如依住在窟宅中，也就是隱藏在窟宅中。所以《楞伽經》中，顯現境界，起七識等，當然是阿賴耶識的作用，而自性清淨，為虛偽惡習所熏染，生（雜染的根本）無明住地（或作「習地」），為如來藏而轉名為阿賴耶識的關鍵。《楞伽阿跋多羅寶經》卷四(大正一六．五一〇中)說：

「如來之藏，是善不善因，能遍興造一切趣生；……外道不覺，計著作者。無始虛偽惡習所熏，名為識藏，生無明住地，與七識俱。如海浪身，常生不斷，離無常過，離於我論，自性無垢，畢竟清淨」。

魏譯本的文句小異，如說：（上略）「諸外道等妄計我故，不能如實見如來藏。以諸外道無始世來，虛妄執著種種戲論諸熏習故。大慧！阿梨耶識者，名如來藏，而與無明、七識共俱。如大海波，常不斷絕，身俱生故，離無常過，離於我過，自性清淨」。依經所說：稱為阿賴耶識，是由於如來藏為無始虛偽惡習——虛妄執著種種戲論所熏習。所受的熏習，瑜伽學名為「遍計所執種子」，或說阿賴耶是「過患之聚」。《楞伽經》雖採用種子（bīja）、熏習（vāsanā）說，而阿賴耶顯然就是：自性清淨而為煩惱所覆染。依《大乘莊嚴經論》來解說：如來藏與阿賴耶識，有同一義，那是心真如（tathatā-citta）是自性清淨的。也有差別義，阿賴耶識雖不離真如自性清淨，卻是覆障真如的，雜染過患、煩惱熏習的總聚。宋譯或譯阿賴耶識為「覆彼真識」，深得《楞伽》的經意！所以，阿賴耶識一名，是不清淨的。如修到一切妄執不起，斷盡無始以來的戲論熏習，就轉捨阿賴耶識的名字，唯是離垢清淨的如來藏了。轉捨如來藏中藏識的名字，如《經》上說：

宋譯：「修行者作解脫想，不離不轉名如來藏識藏，七識流轉不滅。所以者何？彼因攀緣諸識生故」。

「欲求勝進者，當淨如來藏及識藏名。大慧！若無識藏名如來藏者，則無生滅」。

唐譯：「得解脫想，而實未捨未轉如來藏中藏識之名。若無藏識，七識則滅，何以故？因彼及所緣而得生故」。

「欲得勝法，應淨如來藏藏識之名。大慧！若無如來藏名藏識者，則無生滅」。

魏譯：「生解脫相，以不轉滅虛妄相故，大慧！如來藏識不在阿梨耶識中，是故七種識有生有滅，如來藏識不生不滅。何以故？彼七種識依諸境界念觀而生」。

「欲證勝法，如來藏阿梨耶識者，應當修行令清淨故。大慧！若如來藏阿梨耶識名為無者，離阿梨耶識，無生無滅」。

宋、唐二譯，文義相同，魏譯的文句，有點不同。但魏譯說：沒有阿賴耶識名，如來藏不生不滅，七識的生滅流轉也就滅而不起，與宋、唐譯還是一致的。《楞伽經》說八識，起初是以藏識心與轉識——七識對論的，如說：「譬如海水變，種種波浪轉，七識亦如是，心俱和合生，謂彼藏識處，種種諸識轉」。藏識與七轉識的關係，舉泥團與微塵為譬喻，說明轉識可滅，而不是藏識的「自真相識滅，但業相滅」。這顯然以真如為藏識的自真相，所以說「藏識不滅」。在宋譯第四卷中，說「如來藏名藏識」，以如來藏（藏識）與七識對論，如說：「甚深如來藏，而與七識俱」。所以轉捨阿賴耶識，只是除去覆障真相的虛偽惡習所熏，淨除阿賴耶識的名稱而已。如來藏與阿賴耶識的統一，可說是《楞伽經》的特色！《楞伽經》所說的阿賴耶識，特重心真如，而有被解說為「真心」的可能！

如來藏為生死涅槃依：《勝鬘經》明確提到了如來藏為一切法依，如《勝鬘師子吼一乘大方便方廣經》(大正一二．二二二中)說：

「世尊！有如來藏故說生死，是名善說」。

「如來藏離有為相，如來藏常住不變，是故如來藏是依、是持、是建立，世尊！不離、不斷、不脫、不異、不思議佛法。世尊！斷、脫、異、外有為法，依、持、建立者，是如來藏」。

「世尊！若無如來藏者，不得厭苦、樂求涅槃。何以故？於此六識及心法智，此七法剎那不住，不種眾苦，不得厭苦、樂求涅槃」。

在所引的經文中，首先說，有如來藏，所以能有生死流轉，這是善巧的說法。其次，成立兩類依止：如來藏是常住不變異的無為法，所以為不離、不斷、不脫、不異的不思議佛法的依持，也就依此而有佛涅槃。同時，為斷、脫、異、外的有為法的依持，也就是依此而有生死。結論說：如沒有如來藏，生死流轉不能成立，因為六識等七法，是剎那不住的生滅法，是不種（受）眾苦的。沒有如來藏，也不能厭生死苦，發生對涅槃解脫的樂求。如來藏為生死、涅槃依，表示出如來藏學的特色！

繼承《勝鬘經》，融攝瑜伽學，《楞伽經》作了進一步的說明。《勝鬘經》沒有說到阿賴耶識，《楞伽經》卻合如來藏與阿賴耶（藏）識為第八識。《勝鬘經》說：「六識及心法智」，唐譯作「六識及以所知」。所知（jñeya），古人每譯為「智」與「應知」的。「六識及心法智」，《楞伽經》是稱為意、意識等七識的。在八種識中，為什麼「如來藏名藏識」可以為一切法依止，而不是前七識呢？《楞伽阿跋多羅寶經》卷四(大正一六．五一〇上——中)說：

「大慧菩薩復白佛言：世尊！惟願世尊更為我說！陰界入生滅，彼無有我，誰生誰滅？愚夫者依於生滅，不覺苦盡，不識涅槃」。

「佛告大慧：如來之藏，是善不善因，能遍興造一切趣生，譬如伎兒變現諸趣，離我我所。……為無始虛偽惡習所熏，名為識藏，生無明住地，與七識俱。如海浪身，常生不斷；離無常過，離於我論，自性無垢，畢竟清淨」。

上面說過，為了外道的怖畏無我（nirātman），妄執有我（ātman），所以說如來藏；如來藏不是神我，卻有神我的色采。佛說「諸法無我」，是一般人所不易信受的，所以部派佛教中，也有成立「我」的學派。《楞伽經》中，大慧（Mahāmati）菩薩代表了一般的心理，請佛解說。佛說生死流轉，在生死流轉中的，只是五陰、六界、六入（處），並沒有我。在一般人看來，如沒有我，那誰在生，誰在滅？也就是誰在生死？這是以「無我」為不能成立生死的。還有，如《經》說：「譬如破瓶不作瓶事，亦如焦種不作芽事。如是大慧！若陰界入性，已滅、今滅、當滅，自心妄想見，無因故，彼無次第生」。滅（nirodha），被解說為什麼都沒有了，那麼前一剎那滅，第二剎那就「無因」而不可能生起了。這是說：生滅無常是不能成立生死流轉的，如經說：「其餘諸識有生有滅，意意識等念念有七」；「七識不流轉，不受苦樂」，與《勝鬘經》的「此七法，剎那不住，不種眾苦」說相合。瑜伽學說：剎那不住的有為生滅，可以成立生死的流轉，受苦樂的異熟（vipāka），所以以依他起自性（para-tantra-svabhāva），阿賴耶識（ālaya）為所依。但《楞伽經》雖肯認「無我」，卻同意一般的觀點，所以要在諸行生滅法外，立常住不變，不生不滅的如來藏（藏識）為依止。這樣，「離無常過，離於我論」的如來藏，為一切法依，是最善巧的說法。

如來藏為生死依，《寶性論》依《陀羅尼自在王經》，這樣說：「地依於水住，水復依於風，風依於虛空，空不依地等。如是陰界（六）根，住煩惱業中；諸煩惱業等，依不善思惟；不善思惟行，住清淨心中；自性清淨心，不住彼諸法。……如虛空淨心，常明無轉變，為虛妄分別，客塵煩惱染」。依如來藏——自性清淨心而有生死，正如依虛空而有風、水、地一樣，雖為風、水、地所依，而虛空明淨，常住不變。《楞伽經》所說的如來藏為依，也是這樣，不過融合了瑜伽唯識說，所以無始以來的惡習所熏，與七識俱生，生死相續，流轉於五趣、四生的，依於名為阿賴耶（藏）識的如來藏，如一切依於虛空那樣。《楞伽經》說：「如來之藏是善不善因，能遍興造一切（五）趣（四）生」；所說的因（hetu），是「為依、為住、為建立」的意義。依（niśraya），持（ādhāra），建立（pratiṣṭhā），不是種子生現行那樣，是「依止因」。如大種造色，約「生、依、立、持、養」說，依、持、建立，就是這類的因——能作因（kāraṇa-hetu）。「如來之藏是善不善因，能遍興造一切趣生，譬如伎兒變現諸趣」，近於外道的神我說。這是「開引計我外道」的方便，如來藏只是真如的異名。如來藏是善不善因，為生死依止，決不是如來藏——真如能生起善惡，流轉生死，只是善惡、生死依如來藏而成立，如雲霧依於虛空一樣。雲霧依於虛空，虛空自性還是那樣的明淨，雖然似乎虛空晦昧而失去明淨，其實是不見而不是虛空有任何變化。所以《經》上接著說：「離無常過，離於我論，自性無垢，畢竟清淨」。為了化導沒有常住法就不能成立生死流轉的凡夫見，所以說如來藏為因為依。如中國佛教所傳的《楞嚴經》，及《起信論》所說，「真如熏無明」，「無明熏真如」等，在印度後期大乘佛教中，似乎沒有這樣的見解。

依如來而有涅槃，也是「為依為持為建立」。《楞伽經》融合瑜伽學，所以立習氣，如《楞伽阿跋多羅寶經》卷四(大正一六．五一二中)說：

「大慧！剎那者，名識藏如來藏，意俱生識習氣剎那，無漏習氣非剎那，非凡愚所覺。計著剎那論故，不覺一切法剎那（與）非剎那，以斷見壞無為法」。

如來藏名藏識中，生七識的習氣，是剎那（kṣaṇa），是有為生滅法；另有無漏習氣，是非剎那，也就是不生滅的無為法。這裡，顯然與瑜伽學不同。瑜伽學以為：無漏習氣也是剎那生滅的，所以佛果的四智菩提，也還是有為生滅的。《楞伽經》批評說：「若得無間有剎那者，聖應非聖」！宋譯的得「無間」，就是「無間等」（abhisamaya），為「現觀」或「現證」的異譯。這是聖智的證得，如智證而是剎那生滅，那聖者也不成其為聖者了！無漏智等功德，《楞伽經》是無為不生滅的。魏譯《入楞伽經》卷八(大正一六．五五九下)說：

「言剎尼迦者，名之為空。阿梨耶識名如來藏，無共意轉識熏習故，名之為空；具足無漏熏習法故，名為不空」。

魏譯本略有差別。《楞伽經》所說的剎尼迦——剎那，是與如來藏相離的，所以是空（śūnyatā）的；無漏習氣是（非剎那）不空（aśūnya）的。空是有為生滅的，不空是無為不生滅的。空與不空，顯然是引用了《勝鬘經》說：「空如來藏，若離、若脫、若異，一切煩惱藏。世尊！不空如來藏，過於恒沙，不離、不脫、不異，不思議佛法」。依於如來藏的煩惱等有為法，是空的；依於如來藏，與如來藏不離不異的，無量無邊的不思議佛法，是不空的。如來藏是真如的異名，是一切法無差別性，無漏功德不是從真如生的，而是與真如不離不異的無漏習氣所顯的。經修習離障而現起，與真如相應而永不失壞的。《楞伽經》依無漏習氣說，而歸宗於如來藏學。也就因此，《楞伽經》與瑜伽學相同，說五種種性。立無種性（a-gotra），無種性是一闡提（icchantika）人，但捨一切善根的一闡提，「以如來神力故，或時善根生」。所以「為初治地而說種性」差別，其實都是可以成佛的。

第二節　涅槃經續譯部分的佛性說

曇無讖（Dharmarakṣa）所譯的《大般涅槃經》，初譯十卷，與法顯所譯《大般泥洹經》，是同本異譯。以下的三十卷，是曇無讖再到西域去，訪求得來而再譯的。續譯部分，共八品：〈現病品〉，〈聖行品〉，〈梵行品〉（此下應有〈天行品〉，指如《雜華經》說），〈嬰兒行品〉，以上明「五行」；〈光明遍照高貴德王菩薩品〉，明「十德」；〈師子吼菩薩品〉；〈迦葉菩薩品〉；〈憍陳如品〉。《大般涅槃經》的中心論題，是「如來常住不變」，涅槃有「常樂我淨」四德，「一切眾生悉有佛性」。大般涅槃（mahā-parinirvāṇa）是無量功德所成就，常住不變而無盡的利益眾生。如來（tathāgata）也不是生在王宮，在拘尸那（Kuśinagara）入滅，這是如來常住大涅槃中所有的示現。《涅槃經》初分十卷，明確的揭示了如來藏義，如《大般涅槃經》說：

1.「我者，即是如來藏義；一切眾生悉有佛性，即是我義」。

2.「一切眾生悉有佛性，以佛性故，眾生身中即有十力、三十二相、八十種好」。

3.「佛性如是不可思議，（具）三十二相、八十種好，亦不可思議」。

如來藏就是我（ātman），我就是佛性（buddha-dhātu, buddha-garbha, tathāgata-dhātu），眾生身中具有如來的十力、三十二相等功德，與初期的如來藏說——《如來藏經》，《央掘魔羅經》，《法鼓經》等，主體是完全一致的。這一富有神我色采的如來藏——佛性說，大乘佛教界，有給以淨化的傾向。如《寶性論》主，約三義解說如來藏；瑜伽（yoga）學者，以真如（tathatā）無差別義解說如來藏；《涅槃經》的後三十卷，也有獨到的解說。淨化如來藏——佛性所有的共同傾向，就是淡化了眾生有真我的色采。《涅槃經》後續的三十卷，也不是同時集出的。如〈現病品〉等五品、〈師子吼菩薩品〉、〈迦葉菩薩品〉，在佛性的解說上，也是對前說加以多少不同的解說。在續出部分集出（或譯出）時，對於初出部分，也可能多少修正補充的。如「三德秘藏」，法顯譯本是沒有的。迦葉菩薩的啟問，法顯譯本也簡略得多。《大般涅槃經》續譯部分，思想極為博雜，不是這裡所能充分討論的，這裡只略論續譯部分，是怎樣的解說「一切眾生悉有佛性」。

如來藏，我，佛性，是異名而同一意義。在後三十卷中，值得我們注意的，是不再提到如來藏一詞了！〈師子吼菩薩品〉說：五百梵志難佛說無我：「若無我者，持戒者誰？破戒者誰」？佛說：「我常宣說一切眾生悉有佛性，佛性者豈非我耶」，梵志們「聞說佛性即是我故，即發阿耨多羅三藐三菩提心」。佛然後告訴他們：「佛性者實非我也；為眾生故，說名為我」。佛性（如來藏）無我而說之為我，只是適應印度神教，誘引計我外道的方便，與《楞伽經》的見解一致。〈迦葉菩薩品〉中，佛說五陰無常無我，外道弟子都心生恐怖，不信受佛的教說。但佛「為諸大眾說有常樂我淨之法」，外道弟子們就捨外道而信佛了。佛說常樂我淨，自有如來涅槃不空的意義，但說常樂我淨，確有適應世俗神教的意趣。

如來藏（佛性）說，總是說在眾生身（相續）中，在眾生蘊界處中，有如來藏，具三十二相。現在，修正而給以新的解說，如《大般涅槃經》卷二七(大正一二．五二四中)說：

「一切眾生定得阿耨多羅三藐三菩提故，是故我說一切眾生悉有佛性，一切眾生真實未有三十二相、八十種好」。

「一切眾生悉有佛性」，不是說眾生現在身內，有如來那樣的三十二相好。「若諸眾生（身）內有佛性者，一切眾生應有佛身，如我今也」。這樣，眾生身中有如來藏，具足三十二相，是密意的方便說了！無我而說有我，依《涅槃經》續譯部分，無疑是適應當時神教學的方便。那麼，如來常樂我淨的我，真意何在呢？如《大般涅槃經》說：

1.「有大我故，名大涅槃。涅槃無我，大自在故，名為大我。云何名為大自在耶？有八自在，則名為我」。

2.「如來法身無邊無礙，不生不滅，得八自在，是名為我」。

3.「諸佛……不復受二十五有，故名出世，以出世故名為我」。

4.「以是常故，名之為我」。

5.「無我法中有真我」。

依初二則說，涅槃是無我的，但如來常住大般涅槃，得八種自在（如經說），所以名為大我。我是「自在」的意義，所以佛名大我，表示了佛的大自在。大涅槃是出離二十五有世間生死的，所以 3.說：「以出世故名為我」。4.說「以是常故，名之為我」，也是約出離無常生死而說的。5.則所說「無我法中有真我」，是〈迦葉菩薩品〉的讚偈。讚歎的偈頌，有文學意味，在法義上，是不能作為準量的！

續譯部分，可分為四部分。「第一部分」：明「五行」、「十德」的，是〈現病品〉……〈光明遍照高貴德王菩薩品〉，這五品，是以大乘空義來說明一切。如〈梵行品〉明十一空：內空（adhyātma-śūnyatā），外空（bahirdhā-śūnyatā），內外空（adhyātma-bahirdhā-śūnyata），有為空（saṃskṛta-śūnyatā），無為空（asaṃskṛta-śūnyatā），無始（終）空（anavarāgra-śūnyatā），性空（prakṛti-śūnyatā），無所有空（abhāva-śūnyatā），第一義空（paramârtha-śūnyatā），空空（śūnyatā-śūnyatā），大空（mahā-śūnyatā）。「諸佛世尊從六波羅蜜，三十七品，十一空，來至大涅槃」。《經》中也說到了：「如來常修十八空義」。如《經》上說：

1.「涅槃之性，實非有也，諸佛世尊因世間故，說言是有」。

2.「如是涅槃亦得名有，而是涅槃實非是有，諸佛如來隨世俗故，說涅槃有。……隨世俗故，說言諸佛有大涅槃」。

3.「若見佛性，則不復見一切法（有）性。以修如是空三昧故，不見法（有）性，以不見故，則見佛性。……菩薩摩訶薩修大涅槃，於一切法悉無所見，若有見者，不見佛性。……菩薩不但因見（空？）三昧而見空也，般若波羅蜜亦空，……如來亦空，大般涅槃亦空：是故菩薩見一切法皆悉是空」。

4.「眾生佛性亦復如是，假眾緣故，則便可見。假眾緣故，得成阿耨多羅三藐三菩提。若待眾緣然後成者，即是無性；以無性故，能得阿耨多羅三藐三菩提」。

「一切諸法本性自空」，依緣而有，是無自性（Asvabhāva）的空的。不只是雜染生死法，般若（Prajñā），如來，大般涅槃也是空的。一切空，所以無上菩提與大般涅槃，都是隨俗的假名安立。一切本性空，不是什麼都沒有，這是一切如實相，所以大般涅槃可說有常樂我淨。依此來說，佛性不外乎依空（性）、如（tathatā）而說的，如《大般涅槃經》卷一四(大正一二．四四五中——下、四四七下)說：

「佛性無生無滅，無去無來，非過去非未來非現在，非因所作，非無因作，非作非作者，非相非無相，非有名非無名，非名非色，非長非短，非陰界入之所攝持，是故名常。……佛性無為，是故為常。虛空者，即是佛性」。

「虛空非生非出，非作非造，非有為法。如來亦爾。……如如來性，佛性亦爾」。

佛性，是虛空那樣的，是無為——非有為法，常住——非變異法。《經》說：菩薩知佛性六義：常，淨，實，善，當見，真；佛性的定義，與「空性」相同。「若見佛性，則不復見一切法性」，正是般若體證的「絕無戲論」的「空性」。《經》上說：「佛性者即是如來」；「佛性義者，名為阿耨多羅三藐三菩提」。其實，「佛亦不說佛（如來）及佛性、涅槃無差別相，惟說常恒不變無差別耳」。約空真如性常住無差別義，所以說佛性即如來，佛性即無上菩提。說空性為佛性，當然是「一切眾生悉有佛性」。但說眾生有佛性，決不是瓶中有物那樣，芽中有樹那樣，「佛性亦復如是，無有住處，以善方便故得可見」。所以一闡提（icchantika）人不斷佛性，也可說「一闡提中無有佛性」。

「第二部分」是〈師子吼菩薩品〉，共六卷，以佛性（及涅槃）為主題，而予以充分的論究。上面五品所說的：「若見佛性，則不見一切法性」；說常樂我淨，而不說「不空」；泛說生死、涅槃一切法性空，是深受《般若經》影響的。〈師子吼菩薩品〉，又回到了〈初分〉空與不空的立場，但是依十二因緣——十二（支）緣起（dvādaśâṅga-pratītya-samutpāda），中道（madhyamārga），第一義空——勝義空（paramârtha-śūnyatā），而展開佛性的論究，無疑的受到了龍樹（Nāgārjuna）《中論》的影響。當然，這是引用論師說以莊嚴自己，思想不必與《中論》一致的。〈師子吼菩薩品〉首先提出了：什麼是佛性？為什麼名為佛性？為什麼又名為常樂我淨？為什麼有的不見，有的不了了見，有的了了見佛性？對前二問題的主要解答，如《大般涅槃經》卷二七(大正一二．五二三中——五二四中)說：

「善男子！佛性者名第一義空，第一義空名為智慧。所言空者，不見空與不空。智者見空及與不空，常與無常，苦之與樂，我與無我。空者一切生死，不空者謂大涅槃；乃至無我者即是生死，我者謂大涅槃。見一切空不見不空，不名中道；乃至見一切無我不見我者，不名中道。中道者名為佛性，以是義故，佛性常恒無有變易，無明覆故，令諸眾生不能得見。聲聞緣覺見一切空不見不空，乃至見一切無我不見於我，以是義故，不得第一義空；不得第一義空故，不行中道；無中道故，不見佛性」——上答第一問。

「善男子！佛性者，即是一切諸佛阿耨多羅三藐三菩提中道種子」。

「無常無斷，乃名中道。無常無斷，即是觀照十二因緣智，如是觀智是名佛性」。

「善男子！是觀十二因緣智慧，即是阿耨多羅三藐三菩提種子，以是義故，十二因緣名為佛性。善男子！譬如胡瓜名為熱病，何以故？能為熱病作因緣故；十二因緣亦復如是」。

「善男子！佛性者，有因，有因因，有果，有果果。有因者，即十二因緣；因因者，即是智慧；有果者，即是阿耨多羅三藐三菩提；果果者，即是無上大般涅槃」。

「十二因緣，不出（生？）不滅、不常不斷、非一非二、不來不去、非因非果。善男子！是因非果，如佛性；是果非因，如大涅槃；是因是果，如十二因緣所生之法；非因非果，名為佛性。（佛性）非因果故，常恒無變。以是義故，我經中說：十二因緣，其義甚深！……是故我於諸經中說：若有人見十二緣者，即是見法；見法者，即是見佛。佛者即是佛性，何以故？一切諸佛以此為性」。

「善男子！觀十二緣智，凡有四種……上上智觀者，見了了故，得阿耨多羅三藐三菩提道。以是義故，十二因緣名為佛性，佛性者即第一義空，第一義空名為中道，中道者即名為佛，佛者名為涅槃」——以上答第二問。

佛性是什麼？「佛性者名第一義空，第一義空名為智慧」。第一義空，出於《雜阿含經》，也見於本經的〈梵行品〉。經上說：眼等六處，生無所從來，滅去也無所至；有業報而沒有作者。依世俗施設，十二因緣是：「此有故彼有，此生故彼生；此無故彼無，此滅故彼滅」，也就是因緣的集與滅，生死與涅槃：這就是《阿含經》所說的緣起中道。所以，本經所說的第一義空，是十二因緣勝義空。《大智度論》說：「般若波羅蜜分為二分，成就者名為菩提，未成就者名為空」。「十八空即是智慧」。要知道，十一空或十八空，是觀法本性空——空觀（或「空三昧」）；在觀行中，觀因緣等本性空，到了現見（證）空性，空觀就成為般若——智慧，所以說「第一義空名為智慧（實相般若）」。經上接著說：「所言空者，不見空與不空；智者，見空及與不空……。」這是解說上文所（言）說的第一義空與智（慧）。這兩句，似乎是很費解的！依上文來說，第一義空的空，梵語是空性（śūnyatā），空性是絕無戲論的無諍論處，不但不空（aśūnya）不可得，空（śūnyatā）也不可得，所以說：菩薩「行不可得空，空亦不可得」。說到體見空性的智（慧），《般若經》就傳有二說：一、於一切法都無所見；二、無所見而無所不見。本經與第二說相合。十二因緣第一義空，在離一切戲論執著的體見中，見緣起生死邊的空、無常、苦、無我，也見緣滅涅槃邊的不空、常、樂、我，所以說：「智者，見空及與不空」；「空者，一切生死；不空者，大般涅槃」。這是智慧所見的緣起中道，「中道名為佛性」；二乘見空、無常、苦、無我，不見不空、常、樂、我，見一邊而不行中道，也就不能見佛性了。

為什麼名為佛性？佛性是阿耨多羅三藐三菩提（anuttara-samyak-saṃbodhi）的種子。種子是比喻因緣，與瑜伽學者的種子說不同。依此而能成佛，所以名為佛性，與佛種性（gotra）的意義相近。「觀十二因緣智慧，即是阿耨多羅三藐三菩提種子」，可見這是以第一義空智為佛性的。第一義空智，依十二因緣的觀照而來，所以又說「十二因緣名為佛性」。到這裡，可以稱為佛性的，有三：一、十二因緣；二、十二因緣空——中道；三、觀十二因緣智。十二因緣被名為佛性，是因中說果，經舉胡瓜名為熱病來喻說。十二因緣為佛性所依，也就名為佛性了。到了這裡，經上舉出了佛性的因果說，如：

　　　　　┌十二因緣………………………………………………………因
　　　　　│觀十二因緣智慧………………………………………………因因
　　　佛性┤十二因緣不生不滅不常不斷非一非二不來不去……………非因非果
　　　　　│阿耨多羅三藐三菩提…………………………………………果
　　　　　└大般涅槃………………………………………………………果果

佛性這一名詞，雖然通於三事，但從上列的分解中，可見佛性是「十二因緣，不出（生？）不滅，不常不斷，非一非二，不來不去」，就是《中論》所說的八不緣起，也就是本經所說的：「佛性者即第一義空，第一義空名為中道」（古人稱之為正因佛性）。依上表所列，十二因緣是佛性所依因，因中說果，所以名為佛性。觀十二因緣智，是依十二因緣，能證見因緣八不的「了因」，名為佛性，其實是佛性的因因。佛性是成佛的種性又體性，所以佛性的果，是無上菩提。依無上菩提的覺證，得離障的涅槃寂滅，所以涅槃是佛性的果果。而十二因緣八不——中道第一義空（性），是非因非果的，常恒不變的：這才是佛性的真實義。第一義空為佛性，與瑜伽學以一切法空性為如來藏，大意相近，不過本經重在第一義空的中道。接著，有四句分別：「是因非果如佛性」，應該是觀十二因緣智慧（因因），「是果非因如大涅槃」（果果）；「是因是果，如十二因緣所生法」，就是十二「緣所生」（paṭicca-samuppanna）法；「非因非果名為佛性」，即八不因緣中道。在四句分別中，「是因非果」，如佛性；「非因非果」，也名為佛性。在文句上，未免不夠善巧！嘉祥《中論疏》說：「羅睺羅（跋陀羅）法師是龍樹同時人，釋八不，乃作常樂我淨四德明之」。《止觀輔行傳弘決》與《三論玄疏文義要》，都說羅睺羅跋陀羅（Rāhulabhadra）法師作《中論注》。梁真諦（Paramârtha）曾譯出《中論》一卷，嘉祥等傳說，大抵由此而來。羅睺羅法師以常樂我淨釋八不，與〈師子吼菩薩品〉的思想，應該是很接近的。《中論》的八不中道，依《阿含經》的緣起中道而來：〈師子吼菩薩品〉依第一義空，而展開空、不空的中道說，可說是龍樹一切皆空的中道說，進入後期大乘的一般傾向。〈師子吼菩薩品〉說，也還是源於《阿含經》的，所以說：「我經中說：十二因緣其義甚深」。十二因緣義甚深，是《阿含經》多處所說到的。本經又說：「我於諸經中說：見十二因緣者即是見法，見法者即見佛。佛者即是佛性，何以故？一切諸佛以此為性」。所引的經說，是《中阿含》的《象跡喻經》。然上座部（Sthavira）所傳，只說「見緣起便見法，若見法便見因緣」，沒有說「見法即見佛」。大乘經所引，都有「見法即見佛」一句，可能源出大眾部（Mahāsāṃghika）所傳的。本經依此而加以解說，「佛者即是佛性」，因為佛是依此十二因緣空中道為體性的。這樣，以十二因緣空——中道為佛性，是源本於《阿含》，經龍樹學演進而來的。

依上來所說，佛性可以有二種意義：一、是無上菩提的種子——因性；二、是佛的體性。所以佛性的原語，極可能是 buddha-dhātu，可以譯為「佛界」，「佛性」。dhātu——界的意義很多，有「因」義，也有「體性」義。依據這一佛性的含義，所以除了說到過的十二因緣，觀十二因緣智慧，八不因緣——中道第一義空以外，又說到一乘（ekayāna），首楞嚴三昧（śūraṃgama-samādhi），十力（daśabala），四無所畏（catvāri-vaiśāradyāni），大悲（mahākaruṇā），三念處（trīṇi-smṛty-upasthānāni）。我（ātman），大慈（mahā-maitrī），大悲（mahākaruṇā），大喜（mahā-mudita），大捨（mahā-upekṣa），大信心（mahā-śraddhā），一子地（eka-putra-bhūmi），第四力（caturtha-bala），十二因緣，四無礙智（catasra-pratisaṃvida），頂三昧（mūrdha-samādhi）：這一切都名為佛性。這些被名為佛性的，有的是佛的果德，是佛的體性；有的是菩薩行，菩薩地，是佛的因性。菩薩行與佛功德，眾生是沒有的，但「一切眾生必定當得」，約未來當有說：「一切眾生悉有佛性」。惟有十二因緣，本經用「緣起（因緣）無為」說，所以，「十二因緣常，佛性亦爾」。「佛性者名十二因緣，何以故？以因緣故，如來常住」。名為佛性的十二因緣，常住不變，這與未來必定當得的不同，所以說：「一切眾生定有如是十二因緣，是故說言一切眾生悉有佛性」。這樣，約十二因緣說，佛性是眾生「定有」的。約菩薩行、佛功德說，佛性是眾生「當有」的。約第一義空——中道說，佛性是「一切眾生同共有之」的，但與世俗所想像的不同，所以經中破「因中有性」，「因中無性」。經上說：

1.「眾生佛性，不破不壞，不牽不捉，不繫不縛，如眾生中所有虛空」。

2.佛性「云何為有？一切眾生悉皆有故。云何為無？從善方便而得見故。云何非有非無？虛空性故」。

3.「佛性者，非陰界入（非離陰界入）；非本無今有，非已有還無；從善因緣，眾生得見」。

4.「佛性者，非內非外，雖非內外，然非失壞，故名眾生悉有佛性」。

5.「以正因故，故令眾生得阿耨多羅三藐三菩提。何等正因？所謂佛性」。

6.「眾生佛性，不一不二；諸佛平等，（佛性）猶如虛空，一切眾生同共有之」。

正因佛性是「一切眾生所同有的」，當然可說「悉有」。但佛性如虛空，不一不異，非內非外，常住而非三世所攝的，所以可說有，也可說無，可說非有非無的。一切眾生同有正因佛性，然對於成佛，《大般涅槃經》卷三二(大正一二．五五五中——下)說：

「善男子！汝言眾生悉有佛性，應得阿耨多羅三藐三菩提如磁石者，善哉！善哉！以有佛性因緣力故，得阿耨多羅三藐三菩提。若言不須修聖道者，是義不然！善男子！……眾生佛性亦復如是，不能吸得阿耨多羅三藐三菩提」。

中道第一義空——正因佛性，雖然可說一切眾生所同有的；也由於佛性，眾生都可以成佛。但成佛，還要修行聖道。因為因緣第一義空性，常住不變，並不能吸引眾生去成就佛道。否則，一切眾生同有佛性，有佛無佛，法性常住，一切眾生都早該成佛了！總之，〈師子吼菩薩品〉所說佛性，菩薩行與佛功德，是「當有」的；正因佛性是「當見」的，「悉有」的，與《勝鬘經》所說如來藏，能使眾生厭苦而求涅槃說不同。從第一義空性（也就是「無性」）的見地，對一般所說，眾生本有如來藏、我、佛性說，給以批判的修正。

天臺學者，依《涅槃經》立三因佛性：正因佛性，了因佛性，緣因佛性，也許比《涅槃經》說得更好！如依《涅槃經》本文，所說略有些不同。〈師子吼菩薩品〉中，一再的說到不同的二因：或是生因與了因，或是正因與緣因，或是正因與了因。如綜合起來，有生因，了因，正因，緣因——四名不同。《經》上說：

1.「佛性……是常，可見，了因非作（與「生」義同）因」。

2.「正道能為一切眾生佛性而作了因，不作生因，猶如明燈照了於物」。

3.「緣因者，即是了因」。

正因佛性，是十住菩薩與佛所能證見的，但要從緣顯了。正因佛性是常住的，所以不是生因所生，而是了因所了的。從緣顯了，所以「緣因者即是了因」。正道是八（支）正道（āryâṣṭâṅga-mārga），部派中有「道支無為」說。本經也說無漏聖道是「平等無二，無有方處此彼之異」。〈梵行品〉也說：「道與菩提，及以涅槃，悉名為常」。聖道是常，所以是佛性的了因。約佛的因性說，佛性有正因與了因（了因就是緣因）。如約佛的體性說，所說就不同了。《經》上曾有一問答：「若佛與佛性無差別者，一切眾生何用修道？佛言：善男子！如汝所問，是義不然。佛與佛性雖無差別，然諸眾生悉未具足」。這是說：約第一義空——中道說，佛與佛性是無二無別的；然佛性是眾生成佛的正因，比起圓滿究竟的佛——（得）阿耨多羅三藐三菩提，到底不可同日而語，要有了因與生因，如《大般涅槃經》卷二八(大正一二．五三〇上)說：

「復有生因，謂六波羅蜜阿耨多羅三藐三菩提」。

「復有了因，謂佛性阿耨多羅三藐三菩提」。

「復有了因，謂六波羅蜜佛性」。

「復有生因，謂首楞嚴三昧阿耨多羅三藐三菩提」。

「復有了因，謂八正道阿耨多羅三藐三菩提」。

「復有生因，所謂信心六波羅蜜」。

阿耨多羅三藐三菩提，是佛果，是中道第一義空而為無量無邊功德所成就的。所以修六波羅蜜，首楞嚴三昧，對於阿耨多羅三藐三菩提，是生因。佛性與八正道，是常住的，所以對阿耨多羅三藐三菩提，是了因而不是生因。正因佛性是常住的，不是生因所生的，所以修六波羅蜜（觀智在內），顯了佛性，只能說是了因。信心對於六波羅蜜，當然是生因了。依此可見，〈師子吼菩薩品〉的智果，阿耨多羅三藐三菩提，不但是了因所了，也是生因所生。經文所說的，沒有天臺學者所說的那麼圓妙！

第三部分是〈迦葉菩薩品〉，共六卷。對眾生有佛性，如貧家寶藏，力士額珠等比喻，凡《涅槃經》上來所曾說過的，幾乎都作了新的解說。解說的方針是：如來應機而不定說法；又舉「隨他意語」，「隨自他意語」，「如來隨自意語」，以會通佛性的不同解說。在會通的解說中，著重於因緣說，表現出本品的特色。佛性，有佛的因性，佛的體性——二義。如來的佛性，如《經》上說：

1.「如來十力、四無所畏，大慈大悲，三念處，首楞嚴等八萬億諸三昧門，三十二相，八十種好，五智印等，……如是等法，是佛佛性」。

2.「善男子！如來已得阿耨多羅三藐三菩提，所有佛性，一切佛法，常無變易，以是義故，無有三世，猶如虛空。善男子！虛空無故，非內非外，佛性常故，非內非外，故說佛性猶如虛空。善男子！如世間中無罣礙處名為虛空，如來得阿耨多羅三藐三菩提，已於一切佛法無有罣礙，故言佛性猶如虛空」。

佛性是佛的體性，含攝了一切如來功德。在佛位中，「佛性常故，非三世攝」，到了究竟圓滿，不再有任何變易，也就沒有過去、現在、未來可說。在佛果以前，後身菩薩——十住等佛性，與佛的佛性，差別是這樣的：

佛─────常樂我淨真實善…………了了見

十住────常　　淨真實善…………少分見

九住────常　　淨真實善……………可見

六至八住──　　　淨真實善……………可見

初至五住──　　　淨真實善不善………可見

論到眾生佛性，《大般涅槃經》卷三七(大正一二．五八一上)說：

「非佛性者，所謂一切牆壁瓦石無情之物；離如是等無情之物，是名佛性」。

佛性與眾生，有不可離的關係，惟有眾生，才能趣向，顯了成就佛性。雖然眾生並不等於佛性，而可以這樣說：「眾生即佛性，佛性即眾生，直以時異，有淨不淨」。〈師子吼菩薩品〉所說，眾生佛性「正因者，謂諸眾生」，也是這個意思。眾生佛性的淨不淨，與《不增不減經》所說：法身（dharma-kāya）在煩惱中，名為眾生；修菩提行，名為菩薩；離障究竟清淨，名為如來：有相近的意義。《寶性論》也約如來界（tathāgata-dhātu）——如來性，說不淨、淨不淨、淨三位。眾生佛性，本品提出的中道說，也就是可以說有、說無、說亦有亦無、非有非無的。如《經》說：

1.「眾生佛性，非有非無。所以者何？佛性雖有，非如虛空。……佛性雖無，不同兔角。……是故佛性非有非無，亦有亦無。云何名有？一切（眾生）悉有，是諸眾生不斷不滅，猶如燈焰，乃至得阿耨多羅三藐三菩提，是故名有。云何名無？一切眾生現在未有一切佛法，常樂我淨，是故名無。有無合故，即是中道，是故佛說眾生佛性非有非無。……是故如來於是經中說如是言：一切眾生定有佛性，是名為著；若無佛性，是名虛妄：智者應說眾生佛性亦有亦無」。

2.「善男子！若有人言：一切眾生定有佛性，常樂我淨，不作不生，煩惱因緣故不可見，當知是人謗佛法僧。若有說言：一切眾生都無佛性，猶如兔角，從方便生，本無今有，已有還無，當知是人謗佛法僧。若有說言：眾生佛性，非有如虛空，非無如兔角，……是故得言亦有亦無。有故破兔角，無故破虛空，如是說者，不謗三寶」。

「眾生定有佛性」，如一般所說的，一切眾生有如來藏，如佛那樣的具足智慧莊嚴，是本品所不能同意的！但也可以說眾生有佛性，如《經》上說：

1.「我常宣說一切眾生悉有佛性，是名隨自意說。一切眾生不斷不滅，乃至得阿耨多羅三藐三菩提，是名隨自意說」。

2.「云何名有（佛性）？一切悉有，是諸眾生不斷不滅，猶如燈焰，乃至得阿耨多羅三藐三菩提，是故名有」。

3.「一切無明煩惱等結，悉是佛性。何以故？佛性因故。從無明行及諸煩惱，得善五陰，是名佛性。從善五陰，乃至獲得阿耨多羅三藐三菩提」。

「一切眾生悉有佛性」，不是眾生身中有了什麼，如無漏種子，稱性功德等等，而是從眾生無始以來，因緣不斷不滅的延續去了解。即使是煩惱，煩惱也能感得人天善報——「善五陰」。依善五陰，可以親近善友，聽聞正法，一直到圓滿佛性。眾生在十二因緣河中，生死流轉，始終是不斷不滅的相似相續。猶如燈燄，前後有不即不離，不一不異的關係。沒有無明、行等，就沒有生死眾生；沒有眾生就沒有佛，沒有生死又那裡有涅槃！所以，不但是善法，煩惱等也是佛性，是佛性所因依的。依據這一見地，《大般涅槃經》卷三六(大正一二．五七九中、五八〇下)說：

「如是微妙大涅槃中，從一闡提上至諸佛，雖有異名，然亦不離於佛性水。善男子！是七眾生，若善法，若不善法；若方便道，若解脫道，若次第道，若因若果，悉是佛性，是名如來隨自意語」。

「未得阿耨多羅三藐三菩提時，一切善、不善、無記，盡名佛性」。

《涅槃經》續譯部分，對「如來常住」，「常樂我淨」，「一切眾生悉有佛性」等根本論題，都給以善巧的解說。前五品多用《般若經》意；〈師子吼菩薩品〉，參考了《中論》的八不說；〈迦葉菩薩品〉依因緣說。眾生有如來藏的本有論，到這裡，淡化得簡直不見了。反而明白的指責：「若有人言：一切眾生定有佛性，常樂我淨，不作不生，煩惱因緣故不可見，當知是人謗佛法僧」。古人說：《涅槃經》「扶律談常」，扶律與聲聞律制有關。《涅槃經》也廣引經說，主要是《阿含經》，而給以獨到的解說。續譯部分，多用說一切有部（Sarvāstivāda）的「名相」，尤其是〈迦葉菩薩品〉；「三世有」義也引用了，這是涅槃學者所不大注意的！如來藏說，《勝鬘經》等與「心性本淨」——「自性清淨心」（prakṛti-prabhāsvara-citta）合流，終於與阿賴耶識（ālayavijñāna）相結合。《涅槃經》的佛性說，重視《阿含經》的因緣說，參用《般若》、《中論》等思想來解說，所以與傾向唯心的如來藏說，在思想上，踏著不同的途徑而前進。《涅槃經》不說「生死即涅槃」，「煩惱即菩提」，也不說「一法具一切法」，「一行具一切行」，大概宣說如來常住，久已成佛，所以天臺學看作與《法華經》同為圓教。「圓機對教，無教不圓」，具有圓融手眼的作家，要說這部經是圓教，那當然就是圓教了！

中文索引

一畫

一子地 | 262
一切大眾所問品 | 5
一切世間現 | 120
一切世間樂見 | 119, 121, 122
一切世間樂見上大精進 | 120
一切有情樂見童子 | 121
一切法本來清淨 | 87
一切法空 | 140, 141, 188
一切法無自性 | 188
一切法趣空 | 93
一切智 | 226
一切智智 | 92, 104
一切種智 | 226
一心 | 53, 78
一心相續論者 | 71, 74
一心論 | 53, 71, 77
一究竟涅槃 | 129
一依 | 130
一味蘊 | 48, 49
一性 | 117
一法界 | 135
一界 | 117, 118, 135
一乘 | 117, 129, 130, 149, 262
一乘法 | 129
一涅槃 | 130
一能變 | 189
一說部 | 24, 69
一諦 | 129, 130
一歸依 | 129, 130
一類經為量者 | 188
一闡提 | 248, 256, 269
一覺論者 | 71

二畫

七（種）金剛句 | 152-154, 165
九種譬喻 | 163, 168, 170, 172, 182
九識 | 176
了因 | 260, 264-266
了因佛性 | 264
二十五有 | 143, 177, 253, 254
二十卷泥洹經 | 5
二（種出世間）無分別智 | 161, 227
二障 | 161, 220, 221, 227
二乘 | 128, 129
二智 | 221
二萬二千頌般若經 | 56
二諦 | 75
人我執 | 224
人空真如 | 224
人種 | 34
入大乘論 | 159, 162
入中論 | 121
入法界品 | 64
入法界體性經 | 6, 34, 35
入涅槃 | 116, 125
入無分別陀羅尼經 | 148
入楞伽經 | 6, 121, 205, 248
八十種好 | 251, 253, 266
八千頌般若經 | 82
八不 | 147, 260, 261, 270
八不中道 | 261
八不緣起（因緣） | 260, 262
八正道 | 265, 266
八自在 | 133, 253
八萬四千法門 | 2
八眾偈 | 73
八聖道 | 126
八解 | 61
八種陀羅尼 | 107
八識 | 161, 240
十一空 | 254, 258
十七地論 | 187
十二因緣 | 256-262, 269
十二緣起 | 256
十二緣智 | 258
十力 | 251, 252, 262, 266
十八空 | 254, 258
十八空論 | 187, 229-231
十六心 | 76
十四置難 | 14
十四無記 | 14
十地 | 63-65, 95, 104, 225
十地品（經） | 12, 92, 100, 104, 105, 112
十地經論 | 186
十行 | 95
十住 | 63, 64, 95, 104, 224, 267
十住經 | 100
十波羅蜜 | 1
十信 | 224
十廻向 | 95
十善 | 73
十無盡藏 | 105
十萬頌般若 | 54, 56, 82
十解 | 224
十種散亂分別 | 55
十德 | 251, 254

三畫

三十七（道）品 | 254
三十二相 | 169, 205, 237, 251-253, 266
三不善根 | 69, 70
三因 | 208, 209
三因佛性 | 264
三（自）性 | 161, 189, 209, 213, 215
三身 | 161, 164
三佛性 | 209
三念 | 73
三念處 | 262, 266
三法印 | 44, 132
三法度論 | 50
三持 | 209
三乘 | 129, 222
三時教 | 4, 109, 149
三曼陀跋陀羅菩薩經 | 95
三無性 | 161, 209
三無性論 | 187, 229, 230
三善根 | 69, 70
三解脫門 | 238, 239
三種人 | 50
三種施設 | 50
三種（能）變 | 189
三種假 | 50
三增上學 | 76
三德 | 226
三德秘藏 | 252
三論玄疏文義要 | 261
三彌底部 | 50
三寶 | 20, 129, 130, 153, 154
三寶性 | 106, 107, 151, 153-155
三寶性論 | 8
三歸依 | 129
三藏 | 210, 211, 216
上座部 | 20, 23, 26, 45, 176, 187, 261
于闐 | 5
凡夫依 | 224
大心 | 83
大方廣如來藏經 | 111
大方廣佛華嚴經 | 38, 64, 98, 100, 101, 104
大方廣菩薩十地經 | 105
大方廣寶篋經 | 34
大方等大集經 | 4, 107, 108, 165
大方等如來藏經 | 4, 5, 110-112, 115
大方等無想經 | 5, 115, 120, 122
大日經疏 | 12
大身 | 160, 179, 192
大我 | 52, 55, 56, 136, 192-194, 218, 239, 253, 254
大我阿世耶 | 193, 194, 239
大我意樂 | 193
大事 | 63
大明度經 | 82
大法鼓經 | 5, 116, 117, 119, 121, 122, 134, 140, 148, 162, 177
大空 | 254
大信心 | 262
大哀經 | 4, 106, 110
大品般若（經） | 33, 54, 64, 82, 105, 144, 145
大淨法門經 | 87
大毘婆沙論 | 20, 31, 49, 71, 174, 187
大迦葉 | 122
大乘 | 129
大乘入楞伽經 | 6, 122
大乘入諸佛境界光明莊嚴經 | 7
大乘成業論 | 188
大乘法界無差別論 | 8, 158
大乘阿毘達磨集論 | 185
大乘莊嚴經論 | 55, 160, 161, 163, 164, 170, 179, 182, 185, 190, 191, 193, 195, 198, 200, 220, 227, 242
大乘起信論 | 8
大乘唯識論 | 187
大乘密嚴經 | 7
大乘最上秘論 | 151, 154
大乘最上秘論寶性分別 | 154
大乘寶積經論 | 186
大涅槃 | 127, 253-255, 257, 258, 261, 269
大般泥洹經 | 5, 115, 130, 251
大般涅槃 | 125, 128, 142, 143, 218, 251, 254, 255, 257-260
大（般）涅槃經 | 5, 75, 115, 116, 120, 122, 127, 130, 133, 137-139, 141, 143, 148, 163, 164, 177, 179, 180, 191, 239, 251, 253, 263, 267, 269
大般涅槃經記 | 5
大般若（波羅蜜多）經 | 7, 31, 54, 56, 57, 80, 82, 91, 140, 155, 164, 188, 192, 205
大般若經初分 | 56
大捨 | 262
大喜 | 262
大悲 | 262
大智度論 | 12, 14, 21, 56, 83, 85, 92, 95, 101, 258
大眾部 | 23, 24, 65, 69, 70, 79, 96, 97, 125, 174, 175, 188, 261
大集經 | 106, 107, 122, 162, 163, 165
大雲無想經 | 5
大雲（經） | 5, 115, 120-123
大慈 | 262
大慈大悲 | 266
大精進龍王 | 119, 120
大菩提 | 218
大菩提持 | 209
大慧 | 240, 241
大摩尼寶喻 | 100
大寶積經 | 6, 61, 105, 132, 180
小品（般若波羅蜜經） | 60, 80, 82-84, 92, 94, 144

四畫

不可說 | 57
不可說我 | 49-52, 54, 57, 180, 188
不如理作意 | 181
不定種性 | 200
不念 | 82
不空 | 7, 111, 115, 141-143, 176, 178, 248, 253, 257, 259, 261
不空如來藏 | 118, 143, 176, 177, 178, 248
不空空 | 141
不淨處真金 | 111, 112
不思議我 | 136
不思議界 | 34
不差別真如 | 171
不般涅槃 | 39
不般涅槃（法）種性 | 162, 202
不異如性 | 32
不虛妄性 | 32
不退菩提法輪 | 4
不退菩薩 | 222
不退轉法輪 | 109
不增不減經 | 1, 2, 7, 116, 118-120, 126, 133-136, 141, 143, 163, 164, 172, 177, 180, 212, 267
不壞 | 81, 84
中村瑞龍 | 151
中阿含（經） | 21, 29, 30, 62, 72, 261
中部 | 29
中道 | 256-263, 265, 268
中道第一義空 | 260, 262, 264, 266
中論 | 21, 90, 257, 260, 261, 270
中論注 | 261
中論疏 | 261
中邊分別論 | 187, 231
中觀 | 1, 2, 3, 81, 147, 148
中觀見 | 2
五分法身 | 21, 225, 226
五行 | 251, 254
五取蘊 | 44
五受陰 | 44
五性各別 | 200
五法 | 161
五法藏 | 50, 56
五智印 | 266
五種所知海岸 | 56
五種爾燄 | 56
五種種性 | 200, 248
五蓋 | 67
五藏 | 216
五蘊 | 43
內外空 | 254
內我 | 194, 195
內典錄 | 151
內空 | 254
六位轉依 | 223
六卷泥洹經 | 5
六念 | 73
六波羅蜜 | 254, 265, 266
六界 | 43
六根聚經 | 165
六處 | 43, 204
六識 | 176
分別部 | 162
分別瑜伽論 | 185
分別說部 | 69-71, 79, 188
分別論 | 174
分別論者 | 23, 32, 70-72, 74
化地部 | 70
化身 | 25, 161
天臺宗 | 2, 3
天親 | 151
太虛 | 3
巴利藏 | 73
心 | 75, 76
心一境性 | 76
心王 | 77
心本性淨 | 80, 84, 174, 195
心本清淨 | 87, 172, 231
心自性清淨 | 119, 231
心佛眾生三無差別 | 106
心念處 | 86
心性 | 86
心性本淨 | 67, 70-75, 78-81, 85, 86, 104, 174, 195-197, 199, 240, 270
心性本淨論者 | 71, 77
心性本清淨 | 197
心性寂滅 | 80
心性常清淨 | 86
心性（清）淨 | 175, 177, 195
心所有法 | 77
心空性 | 194
心相本淨 | 80, 105
心真如 | 196, 197, 231, 242, 243
心真如性 | 215, 224
心真如界 | 218
心極光淨 | 69, 77
心意識 | 75, 173
心解脫 | 86
心學 | 67
支提 | 102
支婁迦讖 | 35, 82
文殊 | 26, 34, 36, 117, 143
文殊師利 | 34, 58, 141
文殊師利所說般若波羅蜜經 | 34
文殊師利淨律經 | 57
文殊師利現寶藏經 | 34, 58
文殊般若經 | 26, 34
文荼羅（國） | 119, 121
方便唯識 | 229
月婆首那 | 7
月稱 | 121
止觀輔行傳弘決 | 261
比丘 | 119
水喻 | 68

五畫

世俗菩提心 | 105
世俗諦 | 175
世界悉檀 | 72, 73
世親 | 8, 55, 151, 152, 159, 160, 162, 185, 186, 188, 190, 207, 211, 215, 216, 222, 227, 237, 239
出三藏記集 | 6, 110
出世間（上上）藏 | 10, 11, 118, 216, 217
功德 | 153
加行因 | 208
可住子部 | 50
四不壞信 | 73
四向 | 65
四念 | 73
四明法智 | 2
四果 | 65
四法 | 152, 154
四品法門經 | 29
四真實 | 75
四悉檀 | 75
四無所畏 | 262, 266
四無礙智 | 262
四智 | 161, 248
四種生死 | 221
四種清淨 | 189
四種障 | 225
四德 | 116, 126, 132, 221, 225, 226, 251
四諦 | 129
外空 | 254
央掘魔（羅） | 117, 120, 123, 141
央掘魔羅經 | 5, 116, 117, 119, 120, 122, 123, 130, 134, 140, 141, 143, 148, 177, 179, 191, 252
尼夜摩 | 32
平等心性 | 193, 194, 239
平等空性 | 195
未曾有經 | 37
本住 | 51, 52
本不生 | 33
本來寂靜 | 33
本性 | 169, 170, 173, 174, 176, 204
本性心 | 196
本性住種（性） | 199, 200, 204
本性空 | 84, 85, 89, 144, 173, 259
本性空寂 | 89, 94
本性淨 | 84, 85
本性清淨 | 170, 172, 175, 176, 216, 231
本性清淨心 | 176, 179
本性無差別 | 170
本淨菩提心 | 105
本識 | 212, 213, 224
本覺 | 215
正因 | 263-265
正因佛性 | 260, 263-266
正受（三摩跋提） | 29
正法 | 41, 45, 116
正理學派 | 75
正智 | 221
正量部 | 49
正聞熏習 | 201
正聞熏習種子 | 201
正覺藏 | 11
正觀唯識 | 229
玄奘 | 7, 32, 37, 54, 55, 80, 187, 208, 230
生主 | 16
生因 | 265-267
生此境清淨 | 201, 203
生身 | 22, 23
生類 | 36
目犍連 | 73

六畫

先尼 | 14
光明遍照高貴德王菩薩品 | 254
光界 | 29
光讚般若經 | 54, 56, 92
全身舍利（如來界） | 38
共十地 | 65
印度佛教史 | 113, 121
各各為人生善（悉檀） | 72, 74
吉迦夜 | 105
吉祥悅意 | 72
地持經 | 185
地婆訶羅 | 7
地論宗 | 186
地論師 | 208
多拉那他 | 113, 121
多陀阿伽陀 | 12
多界經 | 29
多寶如來 | 38
如 | 15, 33, 56-58, 81, 83, 90, 170, 238, 255
如幻三昧經 | 25
如幻如化 | 89, 144
如去 | 14, 15
如如 | 210, 216, 230
如如智 | 210
如如境 | 210
如性 | 217
如來 | 10, 12, 13, 15, 16, 19, 22, 25, 26, 38, 41, 115, 124, 125, 129, 130, 133, 134, 136, 139, 141, 163, 170, 172, 210, 218, 222, 223, 251, 255, 256, 268
如來十六大悲 | 106, 107
如來三十二業 | 106
如來之子 | 60
如來之性 | 117, 137, 170
如來之藏 | 16, 117, 136, 237, 238, 241, 245, 246
如來出現品 | 4, 98
如來功德 | 106, 154
如來生身 | 24
如來身 | 182
如來（事）業 | 106, 154, 155
如來性 | 3, 11, 37, 85, 116, 128-130, 133, 163, 168, 171, 190, 205, 210, 256, 268
如來性起 | 99
如來性起品 | 99, 104, 110
如來法身 | 117, 125, 126, 167-169, 171, 182, 217
如來舍利 | 37, 38
如來長子 | 61
如來界 | 1, 11, 13, 28, 29, 34, 37, 39, 41, 104, 106, 117, 133, 135, 154, 156, 160, 163, 171-173, 178, 205, 268
如來界品 | 155
如來俱舍 | 12
如來真實佛子 | 61, 62
如來秘密藏 | 99
如來莊嚴智慧光明一切佛境界經 | 6, 156, 164
如來記說 | 73
如來常住 | 38, 125, 270
如來常住不變 | 174, 251
如來智（慧） | 168, 169
如來馱都 | 37, 154
如來種性 | 199, 200, 202, 210
如來實我 | 179
如來興顯經 | 4, 98, 110
如來賢 | 121
如來隨自意語 | 266
如來應正遍知 | 2
如來藏 | 1-5, 8-11, 13, 16, 19, 26-28, 34, 37, 39, 41, 54, 58, 60, 65, 67, 69, 84, 85, 89, 95, 97-110, 112, 113, 115-119, 121-125, 127-130, 133, 135-138, 140-142, 144, 145, 147, 148, 150, 153-156, 160-174, 176-182, 188-191, 195, 196, 199, 204, 205, 208-212, 215-222, 225, 227, 231, 237-247, 251-253, 260, 264, 270
如來藏九喻 | 216
如來藏心迷悟圖 | 3
如來藏名識藏心 | 240
如來藏我 | 133-135, 136, 138, 139, 179, 193, 205, 215
如來藏空智 | 178
如來藏修多羅 | 167
如來藏經 | 62, 75, 99, 110, 111, 113, 116, 148, 163, 164, 168, 179, 182, 238, 252
如來藏緣起 | 2, 8
如來（藏）禪 | 2, 130, 149, 176
如來藏藏識（心） | 8, 212
如來藏識 | 243
如來藏識藏 | 240, 242
如是語 | 73
如夢如幻 | 94
安世高 | 6
安慧 | 55
安樂國 | 119, 121
安穩界 | 117
度一切諸佛境界智嚴經 | 6
行加行持 | 209
成唯識論 | 187, 196, 197, 202, 208, 211, 218, 227
成實論 | 52, 73, 74
有法空 | 174
有為 | 33
有為空 | 254
有為法 | 177
有垢真如 | 156, 161, 172
有部 | 176
有漏界 | 219, 220
灰身泯智 | 125
自心淨 | 195
自我 | 42, 75
自性 | 169, 171, 173, 174, 182
自性本來清淨 | 190, 216
自性身 | 148
自性空 | 144, 174
自性清淨 | 129, 169, 173, 174, 191, 195, 196, 205, 237, 238, 242
自性清淨心 | 118, 172-174, 177, 182, 195, 199, 230, 231, 246, 270
自性清淨如來藏 | 216, 241
自性清淨法身藏 | 216
自性清淨藏 | 118, 216, 217
自性無垢 | 241, 245, 247
自體 | 57, 58, 136
色身 | 20, 21, 25
西藏 | 2, 8, 148

七畫

但名無實 | 33
佛 | 10, 12, 26, 126
佛之愛子 | 60
佛子 | 60-62
佛功德 | 154
佛身遍 | 190
佛性 | 1, 2, 3, 5, 10, 12, 37, 104, 116, 117, 128-130, 133, 134, 136, 148, 150, 152-155, 162, 163, 167, 168, 177, 179, 188, 191, 208, 216, 217, 239, 251-253, 255-264, 266, 267, 269, 270
佛性論 | 8, 155, 187, 192, 208, 209, 211, 216-218, 221, 222, 231, 239
佛法 | 152
佛陀 | 20
佛陀扇多 | 186, 241
佛陀跋陀羅 | 5, 63, 98, 99, 111, 115
佛界 | 11-13, 34, 133, 135, 162-164, 167, 172
佛乘 | 129
佛華嚴入如來智德不思議境界經 | 164
佛頂首楞嚴經 | 123
佛眼 | 92
佛菩提 | 152, 154, 155, 162, 164, 172
佛智 | 168, 169
佛業 | 152-154, 162
佛馱都 | 37, 38
佛種性 | 60, 62, 168, 170, 171, 199, 259
佛德 | 162
佛藏 | 11-13, 104, 116, 133, 134, 163
佛藏方等經 | 110
佛藏經 | 21
佛藏擇法眼圖 | 3
作用蘊 | 49
作者 | 53
克主 | 148
利益指鬘經 | 148
吠陀 | 41
妙法蓮華經 | 38
弟子記說 | 73
我 | 13-15, 37, 41, 42, 54, 57, 58, 104, 116, 132-134, 137, 139, 173, 179, 180, 191, 199, 205, 206, 217, 218, 237, 238, 245, 251-254, 257, 262, 264
我自性 | 56, 193, 194
我見 | 42, 45, 137
我空真如 | 224
我界 | 34, 36, 37, 58, 117, 134, 135
我種 | 34
戒身 | 21
扶律談常 | 122
求那跋陀羅 | 5, 6, 116, 185, 237
求那跋摩 | 185
決定藏論 | 186, 222, 230
沙門 | 44
究竟一乘寶性論 | 7, 8, 148, 150-152, 176, 186, 192, 220
見佛 | 26
見煩惱 | 33
赤銅鍱部 | 72
陀羅尼自在王經 | 149
陀羅尼自在王請問經 | 148

八畫

依止因 | 246
依他起 | 213, 218
依他起（自）性 | 55, 142, 188, 201, 203, 213-215, 219, 223, 246
依持建立 | 246, 247
刹尼迦 | 175, 248
刹那 | 175, 247
受樂身 | 161
周敦頤 | 102
命 | 42
命即是身 | 42, 43
命異身異 | 42, 43
姑臧 | 5
定身 | 21
彼二分 | 213
性 | 199
性人 | 65
性生 | 3
性地 | 65
性在作用 | 149
性具 | 3
性空 | 173, 254
性空學探源 | 47
性起 | 3
性常明淨 | 86
性常清淨 | 86
性清淨藏 | 10, 11
性種（性） | 200
念佛 | 25, 26
所知 | 244
所知依 | 2
所知障 | 202, 223
所藏 | 211
所攝藏 | 210
拘尸那 | 251
放光般若（經） | 54, 56, 92
法上部 | 49
法句 | 102
法住 | 30-32
法住智 | 33
法位 | 32
法我 | 224
法身 | 1, 2, 10, 20, 22, 23, 25-27, 35, 116, 118, 124, 126, 127, 134, 135, 162, 163, 167, 168, 172, 173, 201, 203, 213, 216, 217, 221, 224, 225, 227, 238, 268
法身有色 | 128
法身有相 | 26
法身常住 | 22
法身無色 | 26
法身遍 | 168, 171, 210
法身種子 | 225
法身藏 | 10, 118, 216, 217
法定 | 31, 32
法性 | 3, 10, 11, 31, 33, 57, 62, 83, 205, 238
法性心 | 196
法性身 | 25, 167
法性宗 | 2
法法平等 | 96, 97
法法無礙 | 96
法空 | 22, 31
法相宗 | 2
法界 | 10, 11, 30-37, 56, 58, 64, 89, 90, 118, 135, 175, 177, 181, 192, 193, 195, 197-199, 203, 206, 216, 217, 219, 220, 222, 223, 230, 231
法界不壞頌 | 34
法界本淨 | 199
法界身 | 169
法界清淨 | 161, 195, 220
法界無差別論 | 150
法界等流聞熏習 | 206
法界藏 | 10-12, 118, 216, 217
法矩 | 4, 110, 111
法海 | 57
法泰 | 208
法華經 | 25, 102, 117, 127-129, 165, 270
法華經論 | 186
法救 | 187
法理 | 31
法義 | 126
法鼓經 | 252
法賢 | 29
法趣 | 31
法護 | 6, 208
法顯 | 115, 252
波斯匿王 | 117
波羅提 | 149
波羅頗蜜多羅 | 185
泥洹經 | 5
昇夜摩天宮品 | 104
空 | 33, 83, 84, 90, 141-143, 177, 178, 231, 238, 255, 257-259, 261
空三昧 | 143, 255
空不空 | 141
空如來藏 | 118, 143, 176, 177, 248
空性 | 26, 55, 179, 198, 199, 228, 256, 259
空性清淨 | 192
空空 | 254
空相 | 179
空相應教 | 4
空智 | 178, 179
竺叔蘭 | 54
竺法護 | 4, 34, 35, 54, 57, 58, 98, 100, 106, 110
舍利 | 37, 119, 154
舍利子 | 54
舍利弗 | 1, 2, 21, 30, 60, 61, 73, 80, 84, 118, 125, 134
舍利弗阿毘曇論 | 31, 64, 71
金土藏喻 | 11, 214
金光明經 | 106
金胎 | 16
金剛般若波羅蜜經論 | 186
金剛（般若）經 | 23, 25, 164, 179
金喻 | 104, 112
長子 | 60
長阿含經 | 72
阿世耶 | 194
阿含 | 262
阿含部 | 5
阿含經 | 14, 32, 33, 36, 52, 69, 72, 83, 102, 125, 135, 174, 175, 197, 258, 261, 270
阿毘達磨大毘婆沙論 | 31, 48, 53, 70
阿毘達磨大乘經 | 165, 171, 185, 188, 189, 211, 213
阿毘達磨法蘊足論 | 31
阿毘達磨俱舍論 | 11, 51
阿毘達磨發智論 | 20
阿毘達磨順正理論 | 52, 70, 72, 196
阿毘達磨論 | 75
阿梨耶識 | 211, 213, 215, 224, 227, 229, 240, 241, 243, 248
阿僧伽 | 151
阿閦佛 | 25
阿閦佛國經 | 25
阿摩羅清淨心 | 229
阿摩羅識 | 196, 197, 222, 227, 229-231
阿耨多羅三藐三菩提 | 117, 238, 253, 255-260, 263-268, 270
阿黎耶識 | 212
阿闍世王經 | 35, 87
阿闍黎 | 121
阿賴耶（識） | 2, 76, 189, 201, 202, 204, 208, 210-212, 215, 218, 220, 222, 223, 227, 239-242, 244, 246, 270
阿羅漢 | 21, 60, 213, 218, 219, 222, 223, 227
陀羅尼自在王（菩薩）品 | 4, 106, 107, 109, 110, 144, 153, 165, 246
陀羅尼最淨地品 | 106
青琉璃喻 | 109

九畫

俗妄真實 | 135, 142
信心 | 265, 266
前後一覺論者 | 53
即心是佛 | 10
即身成佛 | 10
即蘊計我 | 43
孤山智圓 | 2
客性 | 196
客塵所染 | 72, 77, 86, 199
客塵煩惱 | 70, 175, 240, 241, 246
客隨煩惱 | 69
思益（梵天所問）經 | 26, 86
恒 | 126
恒住自性 | 48
持世經 | 86
持種依 | 212
指鬘 | 123
是心非心 | 80
染淨依 | 218
毘土那竭羅 | 113
毘盧遮那佛 | 96, 101, 113, 127
甚希有經 | 7, 37, 154
界 | 29, 117, 135, 172, 199, 212, 216, 262
界藏 | 11
相依性 | 31, 32
相即相入 | 96
相渉相入 | 97
相應部 | 31, 32, 36, 76
相應教 | 73
相續解脫經 | 185
矩摩邏多 | 21
祇夜 | 73
胎藏 | 11, 16, 115, 191
迦耶梨 | 119
迦葉 | 61
迦葉菩薩 | 122
迦葉菩薩品 | 252, 253, 266, 270
首楞嚴 | 266
首楞嚴三昧 | 262, 265, 266
首榜嚴三昧經 | 127

十畫

修多羅 | 72
俱舍（論） | 12, 20, 30, 49, 51, 56
娑多婆訶那 | 120
師子吼菩薩品 | 252, 256, 257, 261, 264, 266, 267, 270
扇多 | 151
根本智 | 90
根本蘊 | 49
根邊蘊 | 48, 49
海慧菩薩品 | 165
涅槃 | 10, 20, 21, 33, 34, 83, 84, 116, 123, 125, 126, 128, 141, 238, 239, 254, 258, 260, 265
涅槃界 | 11, 34, 117
涅槃寂靜 | 44
涅槃經 | 127, 138, 252, 253, 264, 266, 270
畢竟定佛（種）性 | 171
畢竟空 | 85, 90
畢竟空寂 | 144
畢竟淨 | 85
畢竟清淨 | 85
病行品 | 252, 254
真心 | 148
真如 | 10, 31, 33-35, 58, 89, 90, 167-169, 172, 173, 177, 181, 190, 191, 193, 195-199, 206, 208, 212, 216-224, 227-231, 240, 242, 247, 248
真如心 | 196
真如佛性 | 167
真如我體 | 206
真如性 | 195
真如所緣緣種子 | 202, 203, 206
真如法界 | 172
真如空 | 55, 56, 193
真如清淨所顯 | 203, 219
真如無差別 | 169, 171, 210, 221, 237, 239, 252
真如集成 | 203, 219
真如種子 | 203, 206, 219
真如種性 | 203, 219
真我 | 2, 42, 56, 104, 136, 148, 179, 193, 252, 254
真見道 | 90
真空 | 141
真空觀 | 26
真相 | 243
真相識 | 243
真常心 | 4
真常我 | 4
真常唯心論 | 16
真實我體 | 206
真諦 | 7, 8, 37, 55, 106, 151, 154, 162, 187, 189, 193, 197, 207, 208, 211, 212, 216, 218, 221-228, 230, 239
真識 | 242
破斥猶豫 | 72
破相宗 | 2
神 | 14
神我 | 16, 37, 41, 44, 45, 78, 147, 148, 150, 191, 239, 245, 247, 252
純陀 | 143
耆那教 | 44, 45
耆舊（耆婆）童子 | 23, 24
能藏 | 211
能攝藏 | 210
般舟三昧經 | 26
般若 | 26, 33, 84, 96, 108, 122, 176, 255, 259, 270
般若波羅蜜 | 83, 90, 95, 258
般若波羅蜜多初分 | 55
般若波羅蜜界 | 34
般若經 | 14, 34-37, 56, 80-86, 89, 90, 93, 141, 144, 173, 174, 256, 259, 270
般若燈論釋 | 52
般涅槃 | 117, 124, 130, 132, 162
般涅槃法種性 | 202
荼毘 | 37, 38, 61
莊嚴菩提心經 | 105, 106
莊嚴經（論） | 160, 162, 164, 195, 197, 220, 221, 231
記說 | 73
起信論 | 2, 8, 215, 247
迷悟依 | 212, 218
韋紐 | 101, 102
高昌 | 5

十一畫

假名有 | 50
假名我 | 47, 51
假有體 | 51
假相（勝解）觀 | 26
假無體 | 51
健度 | 5
兜沙（陀比羅）經 | 95
勒那（摩提） | 7, 150, 151, 186
唯一佛乘 | 200
唯心 | 195
唯心所現 | 26
唯心說 | 104
唯名唯表唯假施設 | 96
唯識 | 1, 3, 55, 81, 121, 187, 188, 190, 192-194, 198, 199, 202, 204, 205, 215, 220, 228, 229
唯識二十論 | 185, 187
唯識三十論 | 185, 187, 189
唯識見 | 2
唯識宗 | 187, 227
唯識派 | 185
唯識論 | 186, 187
唯識學探源 | 47
執藏 | 211
堅意 | 8, 161
堅慧 | 8, 150-152, 158, 159, 162
婆私弗多羅 | 52
婆雌子部 | 52
婆藪槃豆 | 152
婆藪槃豆法師傳 | 8, 151, 152
婆羅門 | 60
密宗道次第論 | 148
密意 | 1
密林山部 | 49
密藏經 | 160
寂滅 | 34
寂調音所問經 | 57, 58
常 | 126
常住 | 256
常見 | 43
常住非變易法 | 125
常樂我淨 | 5, 117, 126, 133, 143, 147, 179, 191, 225, 251, 253, 255-257, 261, 268, 270
得是心 | 83
悉達多 | 64
梵 | 41, 42, 133, 134, 139, 205
梵天 | 41, 60
梵天王 | 101, 102
梵行品 | 254, 258, 265
梵我 | 148
梵我一如 | 42
梵書 | 41
梵漢對照究竟一乘寶性論研究 | 8, 151
梨車 | 121
梨俱吠陀 | 16
淨心 | 181, 246
淨識 | 229-231
深密解脫經 | 186, 241
深奧 | 33
清靜 | 83
猜淨分 | 213
清淨如 | 192
清淨毘尼方廣經 | 57
清淨真如 | 220, 226
清辨 | 90, 91
為人生善悉檀 | 73
理成如幻 | 90
異部宗輪論 | 24, 47-50, 65, 69
異熟 | 246
第一義 | 129, 130
第一義五相略集 | 185
第一義空 | 254, 256-261, 263, 265
第一義空性 | 179, 264
第一義空智 | 178
第一義乘 | 130
第一義悉擅 | 72, 73, 75
第一義諦 | 118
第八淨識 | 176
第四力 | 262
終教 | 2
終歸於空 | 95
習所成種性 | 199, 200
習氣 | 188, 223, 247
習種 | 200
萎華有佛 | 11l, 112
菩提 | 84, 104-106, 153, 154, 156, 220, 221, 227, 258, 265
菩提心 | 81, 82, 100, 104-106, 108, 158, 209
菩提品 | 155
菩提流支 | 6, 7, 116, 150, 151, 186, 187
菩提流志 | 6, 105
菩提達磨 | 149
菩提薩埵 | 55
菩提願 | 105
菩薩 | 2, 134, 135, 268
菩薩心 | 80-82, 105
菩薩善戒經 | 185, 204
菩薩實體 | 193
華氏城 | 5, 115
華藏莊嚴世界海 | 96, 101, 102
華嚴 | 95, 102, 108, 110, 111, 122, 125, 162
華嚴經 | 4, 12, 26, 27, 63, 64, 89, 95, 96, 98, 102-104, 105, 111, 113, 116, 127, 134, 135, 168, 178
華嚴經如來出現品 | 164, 169
華鬘村 | 120
虛妄分別 | 195, 228, 246
虛空 | 36, 37, 64, 256, 263, 266-268
虛空界 | 25, 34, 36, 37, 57, 58
虛空界喻 | 37
虛空藏品 | 165
貧女懷輪王 | 111, 112
貧家寶藏 | 11l, 112
通 | 20
部執異論 | 50
陰界（六）入 | 181, 204, 205, 237, 245
頂三昧 | 262

十二畫

勝天王般若（波羅蜜）經 | 7, 155, 205
勝者 | 10
勝者藏 | 11
勝思惟梵天所問經 | 186
勝義我 | 51, 54, 180
勝義空 | 256, 258
勝義菩提心 | 105
勝義補特伽羅 | 49, 188
勝解 | 215
勝鬘 | 123
勝鬘夫人會 | 6, 180
勝鬘（師子吼一乘大方便方廣）經 | 6, 10, 116-120, 122, 128, 129, 141, 143, 148, 162-164, 171, 172, 175-179, 212, 216, 221, 240, 241, 243, 244, 246, 248, 264, 270
堪任性持 | 209
塔 | 102
徧計所執性 | 55
提婆 | 120, 121, 147
提雲般若 | 8, 158
普明菩薩會 | 61, 132
景德傳燈錄 | 149
智光莊嚴經 | 148
智旭 | 3
智度論 | 51
智猛 | 5, 115
智慧 | 257-262
智論 | 92
最甚深處 | 94
最清淨法界 | 192, 193
最清淨法界等流 | 201
最勝我 | 192
無二無別 | 85
無二無分別 | 90
無上菩提 | 10, 124, 141, 260, 262
無上依經 | 7, 37, 39, 150, 154-156, 187, 205, 231
無分別智 | 179, 214, 221, 229
無分別無變異 | 96
無生 | 33
無生無滅 | 83
無生無滅界 | 34
無自性 | 174, 255
無位真人 | 149
無作 | 83
無我 | 15, 41, 42, 44, 132, 136, 137, 192, 245, 246, 252-254, 257
無我如來之藏 | 238, 239
無我性 | 218
無始空 | 254
無性 | 55, 193, 255
無性自性空 | 174
無所有 | 83
無所有空 | 254
無明住地 | 241, 245
無法有法空 | 174
無垢如 | 181
無垢真如 | 161
無垢識 | 197, 227
無相 | 34, 83, 84, 238
無起 | 83
無差別 | 190
無染 | 83
無欲界 | 29
無為 | 33, 256
無為空 | 254
無異無壞 | 84, 85
無著 | 8, 55, 151, 152, 159-162, 185, 186, 210, 211, 215, 222, 227, 237, 239
無間等 | 248
無等等心 | 83, 105
無量 | 83
無想經 | 5
無漏法界 | 192, 226, 228
無漏界 | 161, 181, 202, 203, 219, 220, 228
無漏習氣 | 247, 248
無漏熏習 | 248
無種性 | 200, 248
無障礙清淨法身 | 227
無盡 | 83
無盡慧菩薩會 | 106
無增減經 | 148
無餘依涅樂界 | 219
無願 | 238
然燈佛 | 13
發心住 | 104, 105
發菩提心 | 106
結集文 | 73
眾生 | 1, 15, 37, 42, 117, 118, 133, 135, 172, 267-269
眾生心相續 | 99
眾生身 | 99
眾生界 | 11, 34, 36, 37, 58, 104, 108, 117, 118, 133-136, 167
眾生樂見比丘 | 120
象脇 | 123
象腋經 | 123
象跡喻經 | 261
開元釋教錄 | 8, 151
開塔（見舍利而）見佛 | 38
須真天子經 | 35, 144
須菩提 | 22, 60, 82, 84
須賴吒國 | 119
順正理論 | 75

十三畫

聖人依 | 224
聖性 | 60, 132
聖諦 | 10, 129
圓教 | 2
圓鏡智 | 227
圓成實（自）性 | 55, 90, 142, 188, 190, 201, 203, 214, 220, 223, 224
圓滿因 | 208
圓鏡平等觀察成所作智 | 227
奧義書 | 41, 44, 139, 205
微妙淨法身 | 128
愛煩惱 | 33
愛蓮說 | 102
慈心 | 73
新發意 | 144
業相 | 243
極無所住 | 90
楞伽 | 242
楞伽阿跋多羅寶經 | 6, 237, 240, 241, 245, 247
楞伽經 | 8, 112, 123, 139, 169, 237, 241-243, 245-248, 252
楞嚴經 | 2, 8, 247
滅界 | 29
滅諦 | 221
煩惱即菩提 | 87
煩惱客塵 | 231
煩惱障 | 221
煩惱藏 | 117, 143, 163, 176, 181, 182, 202
瑜伽 | 1, 2, 148, 156, 160-162, 166, 179, 182, 185-188, 204, 208, 211, 212, 216-218, 221, 222, 231, 237, 239, 240, 242, 244, 246, 247, 252, 259, 260
瑜伽系 | 152
瑜伽師 | 90, 142
瑜伽（師地）論 | 23, 29, 31, 32, 75, 155, 156, 185, 186, 189, 197, 199, 200, 202-204, 206, 209, 212, 219, 220, 222
瑜伽（學）派 | 147, 148
經（量）部 | 21, 48, 51, 72, 73, 125, 147, 162, 188, 189
義足經 | 21
蜂群繞蜜 | 111
補特伽羅 | 46-48, 57
解性 | 212, 224
解性梨耶 | 212, 215, 224
解深密經 | 4, 75, 109, 145, 148, 149, 185, 186, 188, 189, 204, 241
解脫 | 124, 128, 215
解脫身 | 21, 201, 203, 224
解脫知見身 | 21
解節經 | 186
道支無為 | 265
道因 | 208
道行般若經 | 82
道泰 | 159
道 | 83
道意 | 81, 82
道諦 | 221
達摩笈多 | 208
達摩（磨） | 130, 149
遍計自性 | 219
遍計所執（自）性 | 142, 188, 194, 201, 203, 214, 220
遍計所執種子 | 219, 242
靖嵩 | 208
頓教 | 2
鳩摩羅什 | 32, 54, 57, 82, 90, 100, 105
鳩摩羅伽地 | 64

十四畫

僧伽婆羅 | 6, 34
僧祇律 | 24
僧祇等部 | 69
嘉祥 | 261
實叉難陀 | 6, 63, 98
實有空體 | 192, 193
實有菩薩 | 54, 55, 57
實性 | 228, 229
實法有 | 50
實際 | 10, 33, 34, 57, 58, 83, 84, 89, 90, 238
實體身 | 161
壽命品 | 5
壽命無量 | 127
對治悉檀 | 72, 73
廣大心 | 83, 105
廣大阿世耶 | 194, 239
廣普阿世耶 | 193
弊物裹金像 | 111, 112
滿足希求 | 72
漸備一切智德經 | 100, 110
熏習 | 200, 242
種子 | 162, 188, 199, 200, 201, 204, 205, 209, 212-214, 218, 221, 223, 242, 257, 259, 262
種子界 | 218
種性 | 11, 60, 62, 64, 170, 172, 176-178, 199, 200, 203, 204, 209, 221
種性人 | 65
維摩詰（所說）經 | 26, 96, 102, 104, 181
聞熏習 | 201, 203, 223-226
蓮華色 | 21
蓮華藏 | 111
說一切有 | 187, 196
說一切有部 | 20, 29, 47, 48, 50-52, 70-72, 125, 142, 143, 174, 188, 197, 270
說出世部 | 24, 62, 69, 142
說經部 | 48
說轉部 | 47-52, 132, 187
銅鍱部 | 29, 48
頗胝迦寶 | 74

十五畫

增支部 | 68, 69, 71-74, 79
增壹阿含（經） | 20, 22, 24, 65, 72, 73, 172, 174, 175, 195
慧身 | 21
慧眼 | 90-92
摩訶衍 | 126
摩訶迦葉 | 61
摩訶般若（波羅蜜）經 | 25, 54, 56, 84, 90-94, 144, 179
摩訶婆羅多詩篇 | 102
摩訶僧祇律 | 23
摩竭提國 | 127
數論 | 45, 74, 173
穀內果種 | 111
諸天記說 | 73
諸行無常 | 44, 46
諸佛要集經 | 26
諸法無我 | 44, 45
賢冑部 | 49
賢首宗 | 2, 3
輪王 | 60

十六畫

壇經 | 176
曇無讖 | 4, 5, 106, 115, 141, 185, 251
曇摩流支 | 6
曇遷 | 208
曇遵 | 208
歷代三寶紀 | 6
獨覺種性 | 200, 202
盧舍那佛 | 113
盧舍那品 | 101
緣因 | 264, 265
緣因佛性 | 264
緣所生 | 261
緣起 | 15, 21, 22, 31, 41
緣起中道 | 258, 259, 261
緣起法 | 30, 32
緣起無為 | 32, 262
緣起經 | 31, 32
緣起論 | 204
闍那崛多 | 6, 35
隨入 | 169
隨他意語 | 266
隨自他意語 | 266
隨自意語 | 270
隨自意說 | 269
隨相論 | 69, 70
頭陀 | 130

十七畫

彌勒 | 8, 147, 151, 152, 159, 160, 162, 185, 227
應得因 | 208
戲論寂滅 | 89, 90
禪宗 | 2, 3, 149, 150
糠糩粳糧 | 111
聲聞法 | 108
聲聞教 | 4
聲聞種性 | 200, 202
舊錄 | 110
薩婆若 | 84
藏和對譯究竟一乘寶性論研究 | 151
藏性見 | 2
藏識 | 8, 239, 240, 242, 243, 245, 247
護法 | 187
鍊金喻 | 68, 100
鍊金（等）五喻 | 68
隱覆藏 | 210, 211, 217
龍叫 | 121
龍名 | 121
龍呼 | 121
龍猛 | 121
龍樹 | 14, 72, 85, 120, 121, 162, 174, 257, 261, 262

十八畫

斷見 | 43
斷界 | 29
蘊界處 | 205, 253
瞿曇般若流支 | 186
轉身 | 180, 181
轉依 | 149, 155, 161, 179, 180, 182, 202, 203, 213, 215, 218-220, 222, 223, 225, 227, 228, 230
轉法輪 | 24
轉得 | 180
轉輪王 | 61
轉識 | 243
轉識論 | 187, 228
雜心論 | 20
雜阿含（經） | 29, 30, 32, 36, 43, 53, 60, 67, 72, 73, 76, 258
雜華經 | 251
雜染分 | 213
雜集論 | 55
離車 | 119
離垢真如 | 156, 181, 203, 220, 222, 226, 227
離垢清淨 | 173, 182, 191, 195, 220, 231, 242
離蘊計我 | 43
鞞瑟胝羅 | 39

十九畫

寶女品 | 163, 165
寶女經 | 156
寶王如來性起品 | 4, 98
寶喻 | 104, 112
寶性分別七（大？）乘增上論 | 151
寶性分別大乘最上秘密論 | 151
寶性論 | 4, 8, 10-12, 74, 99, 106, 109, 112, 133, 141, 148, 151, 152, 154-156, 158-168, 172-176, 178-182, 187, 190, 199, 208, 210, 216, 218, 220-222, 225, 226, 239, 246, 252, 268
寶炬陀羅尼 | 107
寶珠譬喻 | 108
寶唱錄 | 151
寶雲經 | 7, 155
寶積三昧文殊師利菩薩問法身經 | 6, 35
寶積經 | 61, 62, 112, 132
寶積經普明菩薩會 | 165
寶髻品 | 165
羅睺羅 | 261
羅睺羅跋陀羅 | 147, 261
犢子部 | 45, 47, 49-52, 56, 57, 72, 117, 132, 187, 188
識如如 | 229, 230
識藏 | 240-242, 245, 247

二十畫

覺天 | 187
覺性 | 53
覺音 | 72
覺曩巴 | 148, 150
譬喻者 | 187
譬喻師 | 188
譬喻量 | 75
釋迦（牟尼）佛 | 13, 19, 21, 38, 119, 127

二一畫

攝大乘論 | 185, 186, 188, 189, 200, 202, 206, 210, 211, 213, 218, 219, 223, 227, 241
攝大乘論本 | 11, 161, 200, 213, 215
攝大乘論釋 | 55, 186, 190, 192, 193, 207, 208, 211, 212, 214-217, , 222, 224-227, 230
攝決擇分 | 218
攝論 | 201, 203, 208, 223, 234
攝論宗 | 186, 208
攝藏 | 11, 241
歡喜地 | 121
瓔珞品 | 4
辯中邊論 | 185, 198, 199, 228
鷄胤部 | 24, 69

二二畫

鑄模內金像 | 111, 112

二三畫

顯揚真義 | 72
顯揚聖教論 | 155, 156, 185, 193, 194, 239
體義伽陀 | 23

梵巴藏歐文索引

Ａ

abhāva-śūnyatā | 254
abhāva-svabhāva-śūnyatā | 174
Ābhidhārmika | 187
abhijñā | 20
abhisamaya | 248
abhiṣekata | 63, 64
abhūta-parikalpa | 195
ādikarmika | 63
ādhāra | 209, 246
adhyātma-bahirdhā-śūnyatā | 254
adhyātma-śūnyatā | 254
āgantuka-kleśa | 175
āgantuka-kleśa-āvṛita | 240
āgantukatva | 175
āgata | 170
a-gotra | 200, 248
ākāśa-dhātu | 36, 57
ālaya | 2, 201, 208, 246
ālayavijñāna | 204, 239, 270
amala-vijñāna | 197, 227
Amoghavajra | 7, 111, 115
anabhilāpya-pudgala | 49, 180, 188
ananya-tathatā | 32
anāsrava-dhātu | 161, 220
anavarâgra-śūnyatā | 254
Andhra | 120
Aṅguli-mālya | 117, 120, 141
aniyata | 200
anupraviṣṭa | 169
anutpattika | 33
anuttara-bodhi | 141
anuttara-samyak-saṃbodhi | 124, 259
ā-pari-nirvāṇa-gotra | 202
arhat | 21, 60
Āryadeva | 120, 147
ārya-satya | 10
āryâṣṭâṅga-mārga | 265
asamasama-citta | 83
asaṁskṛita | 142, 221
asaṁskṛita-śūnyatā | 254
Asaṅga | 8, 55, 151, 159, 185, 210, 237, 239
āśaya | 194
āśraya | 180, 204, 218, 239
āśraya-parāvṛtti | 149, 155, 161, 179, 203, 215, 218
āśrita | 204
Aṣṭasāhasrikā-prajñāpāramitā-sūtra | 82
aśūnya | 141, 248, 259
aśūnya-tathāgata-garbha | 118, 143, 176
asvabhāva | 55, 193, 255
ātma-dhātu | 34, 36, 58
ātman | 13, 41, 58, 104, 116, 132, 142, 147, 150, 173, 179, 191, 217, 238, 245, 251, 262
ātmīya | 142
atyanta-śūnyatā | 85
atyanta-viśuddhi | 85
āvaraṇāni | 67
avikalpa | 81, 214
avikāra | 81
avitathatā | 32
avivartya | 64
ayoniśo-manas-kāra | 181

Ｂ

baddha-mānā | 63
bahirdhā-śūnyatā | 254
Bhadrayānīyāḥ | 49
Bhavya | 90
bhūta-koṭi | 10, 57, 89, 238
bīja | 162, 188, 199, 209, 242
bodhi | 104, 152, 220
bodhi-citta | 81, 82, 104, 158
bodhi-cittena na-manyeta | 82
Bodhi-dharma | 149
Bodhiruci | 6, 105, 116, 150, 186
bodhi-sattva | 55
bodhisattva-citta | 81
brahmā | 60
brahman | 41, 102, 133
brahmī | 41
buddha | 10
Buddhabhadra | 5, 63, 98, 111, 115
buddha-bodhi | 162, 172
buddha-cakṣus | 92
Buddhadeva | 187
buddha-dhātu | 1, 11, 12, 34, 37, 104, 116, 133, 148, 162, 172, 179, 188, 191, 208, 251, 262
buddha-garbha | 11, 12, 104, 116, 133, 163, 179, 188, 191, 208, 239, 251
Buddhaghoṣa | 72
buddha-gotram | 168, 199
buddha-guṇa | 162
buddha-karman | 162
buddha-ratna | 106
Buddhaśānti | 186, 241

Ｃ

caitya | 102
cakra-varti-rājan | 60
Candrakīrti | 121
catasraḥ-pratisaṃvidah | 262
caturtha-bala | 262
catvāri-vaiśāradyāni | 262
Channagirikāḥ | 49
citta | 67, 75, 173, 212, 240
cittamātra | 195
citta-prakṛiti-prabhāsvaratā | 119, 195
citta-prakṛitiviśuddhi | 67
citta-smṛty-upasthāna | 86
cittata | 80
citta-tathatā | 195, 215
citta-vistara | 63
citta-vimukti | 86
Cunda-karmāraputra | 143

Ｄ

Dārṣṭantika | 187
daśa-bala | 262
dhā | 29
dhamma-niyāmatā | 32
dhamma-ṭṭhitatā | 32
dharma | 10, 20, 152
dharma-citta | 196
dharma-dhātu | 10, 11, 30, 32, 57, 89, 181, 192, 195, 222, 238
dharma-dhātu-garbha | 11, 217
Dharmagupta | 208
dharma-kāya | 2, 10, 20, 116, 124, 134, 163, 167, 182, 201, 224, 268
dharma-kāya-garbha | 217
dharma-niyāmatā | 31, 32
Dharmapāla | 6, 187
Dharmarakṣa | 4, 98, 106, 110, 115, 141, 185, 251
dharma-ratna | 106
Dharmaruci | 6
dharma-sthitita | 31, 32
dharmatā | 10, 31
Dharmatrāta | 187
Dharmottarīya | 49
dhātu | 11, 29, 135, 152, 199, 262
dhātu-samprayukta | 29
dhruva | 238
dhruva-sthita | 32
Dipaṃkara | 13
Divākara | 7
dur-āroha | 63
dur-jaya | 63
dvādaśâṅga-pratitya-samutpāda | 256
dvividha-jñāna-lokôttara-avikal-pa | 161

Ｅ

eka-putra-bhūmi | 262
eka-yāna- | 149, 262

Ｇ

gaṇḍa-vyāha | 63
gata | 170
garbha | 11, 16, 19, 99, 103, 115, 191
geya | 73
gotra | 11, 60, 62, 64, 170, 177, 199, 209, 259
grāha | 142
guhya-sthāna | 99
guna | 152, 238
Guṇabhadra | 5, 116, 185, 237
Guṇavarman | 185

Ｈ

hetu | 209, 246
Hiraṇyagarbha | 16

Ｉ

icchantika | 248, 256
idappaccayatā | 32
itivuttaka | 73

Ｊ

janmaja | 63
janma-nideśa | 63
jhāpeti | 37
jina | 10
jina-garbha | 11
jīva | 42
Jīvaka | 24
Jñānagupta | 6, 35
jñeya | 56, 244
Jo nan pa | 148

Ｋ

kāraṇa-hetu | 247
karman | 152, 188
kāya | 42
Kinkara | 105
kleśa-jñeya-abhra | 161
kleśa-kośa | 172
kośa | 12
kṣaṇika | 247
kumārabhūta | 64
Kumārajīva | 32, 82, 90, 100, 105, 174
Kumāralāta | 21
Kuśinagara | 251
Kusuma-tala-garbha-vyūhâlaṃkā-ra-lokadhātu-samudra | 96, 101

Ｌ

Licchavi | 119
Lokarakṣa | 35, 82
lokôttara-garbha | 11, 216, 217
Lokottaravādināḥ | 62, 142

Ｍ

madhya-mārga | 256
Mādhyamikāḥ | 1, 81, 147
Mahākāśyapa | 61, 122
mahā-karuṇā | 262
mahā-kāya | 179
mahā-maitrya | 262
Mahāmati | 245
Mahāmaudgalyāyana | 73
mahā-mudita | 262
mahā-parinirvāṇa | 162, 251
Mahāsaṃghikāḥ | 23, 65, 69, 79, 96, 125, 174, 261
mahā-śraddhā | 262
mahā-śunyatā | 254
mahātman | 192
mahā-upekṣa | 262
Mahīśāsakāḥ | 70
Maitreya | 8, 147, 151, 159, 185
Mañjuśri | 26, 34, 58, 117, 141
mano | 240
manyeta | 82
mokṣa | 215
mūrdha-samādhi | 262

Ｎ

Nāgāhvaya | 121
Nāgārjuna | 14, 72, 120, 162, 174, 257
nairātmya | 192
nairmāṇika-kāya | 161
nigaṇṭha | 44
nir-ātman | 41, 132, 238, 245
nirmalā-tathatā | 156, 161
nirodha | 221, 245
nir-upadhi-śeṣa-nirvāṇa-dhātu | 219
niṛvāṇa | 10, 34, 141, 239
nirvāṇa-dhātu | 11
niśraya | 246
niyāma | 32
nitya-sthita | 32
nyāya | 75

Ｐ

pabhassara | 69, 174
pāṇa | 36
paramārtha-satya | 118
paramârtha-śūnyatā | 179, 254, 256
Paramârtha | 7, 37, 81, 106, 151, 162, 186, 193, 207, 261
paramârtha pudgala | 49, 180, 188
para-tantra | 213
para-tantra-svabhāva | 55, 142, 188, 214, 219, 246
parikalpita | 220
parikalpita-svabhāva | 55, 142, 188, 194, 214
parinirvāṇa | 116, 124, 132
pariniṣpanna-svabhāva | 55, 142, 188, 190, 201, 214, 220
pariśuddha | 174
Pāṭaliputra | 5, 115
paṭicca-samuppanna | 30, 261
pari-nirvāṇa-dharma-gotra | 202
Prabhākaramitra | 185
prabhāsvara | 83, 174
prabhāsvaratva-citta | 231
Prabhūtaratna | 38
prāg-vyavasthīta-bhāva | 52
prajā-pati | 16
prajña | 89, 255
prajña-cakṣus | 91
prajñapti | 50
Prajñaptivādināḥ | 162
Prajñāruci | 186
prakṛiti | 169, 173-175, 199
prakṛiti-pariśuddha | 172
prakṛiti-pariśuddha-citta | 172, 240
prakṛiti-pariśuddhi-garbha | 11, 216, 217
prakṛiti-prabhāsvara-citta | 270
prakṛiti-stha-gotra | 200
prakṛiti-viśuddha | 238
prakṛtiś cittasya prabhāsvaratā | 80
prakṛti-śūnyatā | 85, 144, 173, 254
prakṛti-viśuddhi | 85
Prasenajit | 117
prathamacittotpādika | 63
pratītya-samutpāda | 15, 21, 30, 41
pratiṣṭhā | 246
pratyeka-buddha | 200
pudgala | 47
pūrvayogasampanna | 64
puṣpa-maṇḍita | 63

Ｒ

Rāhulabhadra | 147, 261
Ratnagotravibhāgo mahāyānott-aratantra-śāstram | 151
Ratnamati | 7, 150, 186
rucira | 63
rūpavati | 63

Ｓ

ṣaḍ-āyatana | 204, 219
sad-dharma | 41, 116
Śākya | 13, 19
samādhi | 67
samalā-tathatā | 156, 161, 172
sāmānya-lakṣaṇa | 216
sāṁbhogika-kāya- | 161
āṃ-bodhi-garbha | 11
Saṃghavarman | 6, 34
saṃgha-ratna | 106
Sāṃkhya | 45, 74, 173
Saṃkrāntivādāḥ | 47, 132, 187
Saṃmatīyāḥ | 49
saṃskṛta | 142
saṁskṛta-dharma | 177
saṃskṛta-śūnyatā | 254
samudānīta-gotra | 200
saṃvṛti-pudgala | 47
samyaktva-nyāma | 32
Sāramati | 8, 150, 159
Śāriputra | 21, 30, 61, 73
śarīra | 37, 154
sarva-dharma-nihsvabhāva | 188
sarva-dharma-śūnyata | 140, 188
sarvajña | 226
sarvajña-jñāna | 104
Sarvaloka-nadna-drśana | 119
Sarvāstivādināḥ | 20, 29, 47, 70, 125, 142, 174, 187, 196, 270
sarvathā-jñāna | 226
śāśyata-dṛṣṭi | 43
Sātavāhana | 120
sattva | 47, 117, 133
sattva-citta-saṁtāna | 99
sattva-dhātu | 11, 36, 58, 104, 117, 133
Siddhārtha | 64
Śikṣānanda | 6, 63, 98
sphaṭika | 74
śramaṇa | 44
Sraṇika | 14
śrāvaka | 200
Sthavirāḥ | 20, 45, 176, 187, 261
Sthiramati | 55
stūpa | 37, 102
Subhūti | 22, 60, 82
śuddha | 174
śuddhādhyāśaya | 64
śūnyatā | 33, 55, 90, 179, 231, 248, 259
śūnyatā-jñāna | 178
śūnyatā-śunyatā | 254
śūnya-tathāgata-garbha | 118, 143, 176
śūnyatā viśuddha | 192
śūraṃgama-samādhi | 262
sūtra | 72
Sūtravādināḥ | 21, 48, 73, 125, 147, 188
svabhāva | 173, 174, 182
svabhāva-kāya | 148
svabhāva-śuddha | 174
svabhāva-śūnyatā | 144, 174
svabhavika-kāya | 161
svacitta-śuddha | 195

Ｔ

tac cittam acittaṁ | 80
Tāmraśāṭīyāḥ | 29, 48, 72
Tāranātha | 113, 121
tathā | 10, 60
tathāgata | 10, 12, 19, 41, 115, 116, 124, 133, 141, 163, 170, 191, 200, 251
Tathāgata-bhadra | 121
tathāgata-dhatu | 1, 11, 28, 34, 37, 41, 104, 116, 133, 154, 160, 163, 171, 178, 251, 268
tathāgata-garbha | 1, 4, 9, 11, 19, 28, 41, 60, 67, 89, 98, 104, 110, 115, 124, 133, 140, 147, 150, 160, 166, 179, 188, 190, 191, 208, 216, 217, 237, 239
tathāgatagarbha-ālayavijñāna | 8
tathāgata-garbha-dhyāna | 130, 176
tathāgata-gotram | 168, 199
tathāgata-guṇa | 106
tathāgata-karman | 106
tathāgata-piṭaka | 95
tathatā | 31, 55, 57, 81, 89, 168, 181, 190, 195, 209, 216, 217, 237, 238, 240, 252, 255
tathatā-bījaka | 203
tathatā-citta | 231, 242
tathatā-gotraka | 203
tathatā-samudāgata | 203
tathatā-viśuddhi-prabhāvita | 203
tra-nihsvabhāva | 209
tra-svabhāva | 209
trīṇi-smṛty-upasthānāni | 262
trīṇi-vimokṣa-mukhāni | 239
tri-ratna-gotra | 106

Ｕ

uccheda-dṛṣṭi | 43
udāra-citta | 83
upakkilesa | 69
upamāna-prāmāṇa | 75
upaniṣad | 41, 139
Upaśūnya | 7
Utpalavarṇā | 21

Ｖ

Vairocana | 101, 113, 127
vairocana-buddha | 96
Vātsīputrīyāḥ | 45, 117, 132, 187
vāsanā | 188, 200, 242
Vasubandhu | 8, 55, 151, 159, 185, 190, 207, 237, 239
veda | 41
Vedalī | 121
Veṣṭhila | 39
Vibhājyavādin | 32
Vibhajyavādināḥ | 69, 80, 174
Vidyānāgara | 113
vijñāna | 240
vijñapti-mātratā | 215
vijñapti-tathatā | 230
Vijñānavadin | 55, 81, 185, 190
vimokṣa | 215
vimukta | 124
vimukti-kāya | 201, 224
vinaya | 20
vipāka | 212
Viṣṇu | 102
viśuddhi | 174
vyākaraṇa | 73
vyupaśama | 34

Ｙ

yauvarājyata | 63, 64
Yoga | 1, 147, 160, 166, 185, 208, 237, 252
yogācāra | 63, 142